<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<letters category="miscellaneous">
   <miscellaneous>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
              addressee="Майков А. Н."
              description="Битюгова И. А.: К переписке Достоевского с Майковым А. Н."
              date="unknown">
         <p>        К переписке Достоевского с А. Н. Майковым
            (уточнение к комментарию; неизвестные автографы стихотворений А. Н. Майкова)
</p>
         <p>
            В письме Достоевского к А. Н. Майкову от 11 (23) декабря 1868 г. содержится довольно развернутый и выразительный отзыв о только что прочитанном им стихотворении Майкова. В комментариях к этому письму, опубликованному в XXVIII томе академического Полного собрания сочинений Достоевского (см. письмо 357, примеч. 34), поясняется, что "речь идет о стихотворении Майкова "Дорог мне, перед иконой...", которое, по всей вероятности, было послано Достоевскому в письме...", а позднее напечатано в "Заре", и приводится 6 строк из заключительной части стихотворения (282, 490). Сохраненный А. Г. Достоевской автограф с надписью на обложке ее рукой "Стихотворение А. Н. Майкова. "У часовни". Подарено [А. Г. Достоевской] Ф. М. Достоевскому" позволяет не только внести исправления в это примечание, но и восполнить представления о творческой истории стихотворения Майкова и роли в ней отклика Достоевского.
</p>
         <p>
            Стихотворение действительно было переслано Майковым Достоевскому во Флоренцию в письме от 22 ноября (в примеч. ошибочно "декабря") 1868 г., которое завершалось словами: "Мне хотелось бы поговорить с вами, да ускользает из-под пера. И об "Идиоте", и о своих трудах. Прилагаю, впрочем, стихотворение, которое будет в "Заре""1 Текст приложенного поэтом стихотворения значительно отличается от напечатанного в журнале "Заря". Приводим его первоначальный вариант, с которым и познакомился Достоевский:
</p>
         <p>
            У часовни
</p>
         <p>
            Вечно полн противоречий,
            Ты глядишь с тупой враждой
            На пылающие свечи
            Пред иконою святой...
            Жалок ты, мудрец холодный.
            Коль не чуешь сердцем ты
            В этой жертве винородной
            Сокровенной красоты...
            Это -- медный грош вдовицы.
            Это -- лепта бедняка...
            Это... может быть... убийцы
            Покаянная тоска...
            Это -- светлое мгновенье
            В диком мраке и глуши,
            Память слез и умиленья
            В вечность глянувшей души!2
</p>
         <p>
            Именно по поводу этого текста Достоевский писал Майкову 11 (23) декабря 1868 г.: "Ваше: "У часовни" -- бесподобно. И откуда Вы слов таких достали! Это одно из лучших стихотворений Ваших, -- всё прелестно, но одним только я не доволен: тоном. Вы как будто извиняете икону, оправдываете; пусть, дескать, это изуверство, но ведь это слезы убийцы и т. д. Знайте, что мне даже знаменитые слова Хомякова о чудотворной иконе, которые приводили меня прежде в восторг, -- теперь мне не нравятся, слабы кажутся. Одно слово: "Верите Вы иконе или нет!" Может быть. Вы поймете то, что мне хочется сказать; это трудно вполне высказать" (282, 333). Майков творчески отреагировал на замечание Достоевского. Он оставил в неприкосновенности как раз цитируемую в комментарии вторую половину стихотворения, поняв, что недовольство Достоевского вызвано "тоном", который задают начальные строки, несущие в себе элемент поучения, назидательности и не гармонирующие с последующими строками, "бесподобными", по оценке его корреспондента, но звучащими в таком сочетании как оправдание. Стихотворение появилось в No 1 "Зари" за 1869 г. без названия в измененном виде.
</p>
         <p>
            Дорог мне, перед иконой
            В светлой ризе золотой,
            Этот ярый воск, возжженный
            Чьей неведомо рукой...
            Знаю я, свеча пылает,
            Клир торжественно поет;
            Чье-то горе утихает,
            Кто-то слезы тихо льет:
            Светлый ангел упованья
            Пролетает над толпой...
            Этих свеч знаменованье
            Чую трепетной душой;
            Это -- медный грош вдовицы,
            Это -- лепта бедняка,
            Это... может быть -- убийцы
            Покаянная тоска...
            Это -- светлое мгновенье
            В диком мраке и глуши,
            Память слез и умиленья
            В вечность глянувшей души.3
</p>
         <p>
            Неизвестный ранее исходный вариант стихотворения делает еще более убедительным предположение А. С. Долинина, который, комментируя упомянутое выше письмо Достоевского, отметил, что в памяти писателя имя А. С. Хомякова, скорее всего, соединилось со "словами &lt;...&gt; о чудотворной иконе" И. В. Киреевского, приведенными Герценом в XXX главе 4-й части "Былого и дум".4 Параллель между развитием поэтической мысли Майкова в раннем автографе из архива Достоевского и построением воспроизведенного в "Былом и думах" рассказа о пережитом "в часовне" Киреевским выступает еще более явственно.
</p>
         <p>
                В дополнение к этой заметке присоединяем два не опубликованных до сих пор стихотворения А. Н. Майкова, сохранившихся в архиве А. У. Порецкого, соредактора Достоевского по "Эпохе", его близкого знакомого и корреспондента. Одно из них шуточное и связано с помощью (неоднократной), которую А. У. Порецкий оказывал в устройстве пасынка Достоевского П. А. Исаева на работу и в продвижении его по службе. Так, например, в том же письме от 22 ноября 1868 г. Майков сообщал: "Пашу определили в канцелярию к Липецкому. Он хочет держать экзамен на чин"5 (имеется в виду Канцелярия министра государственных имуществ, где в это время Порецкий был начальником инспекторского отдела). Благодаря Майкова за то, что "пристроили Пашу", Достоевский восклицал: "Уж если у Порецкого не уживется, -- то чего же ему надобно?" (282, 330). Через год Майков отправил А. У. Порецкому следующее послание:
</p>
         <p>
                Лююезный Александр Устинович! Опять
                К Вам этот юноша является как к Богу, --
                Нельзя ли помощи иль руку или ногу
                Вам с Вашей высоты теперь ему подать.
                Как Богородица или как все Святые,
                Чрез коих к Господу мы открываем путь, --
                Я поспешаю пристегнуть
                К его мольбам мои мольбы худые.
                Чрез то прославитесь Вы громко между нас --
                Как Ваш великий тезка Невский.
                Мы все, все выше звезд восхвалим Вас,
                Особенно же Федор Достоевский --
                Известный романист, приятель общий наш.
                Примите же, к прочее. Весь Ваш
</p>
         <p>
                А. Майков
</p>
         <p>
                1869
</p>
         <p>
                23 окт&lt;ября&gt;6
</p>
         <p>
                    По-видимому, Порецкий не остался безучастным и на этот раз, и П. А. Исаев получил повышение в должности или прибавку жалования, так как позднее, когда обсуждалась возможность перевода Исаева от Порецкого в Государственный банк к П. И. Ламанскому, Достоевский писал Порецкому 8 (20) января 1871 г.: "Я знаю, что Вы во многом ему помогли, и бог вознаградит Вас за это" (291, 171).
</p>
         <p>
                    Второе стихотворение Майкова обращено к приятелям из общего дружеского круга с Достоевским и принадлежат к циклу лирических раздумий поэта.
</p>
         <p>
                    С. Д. Яновскому и А. У. Порецкому
</p>
         <p>
                    О, грустно думать, что напрасно
                    Господень дар ниспослан мне,7
                    Что должен гибнуть я безгласно
                    И в темноте и в тишине:
                    Что мысль, которою страдает,
                    Пока ее не скажет ум,
                    Невозвратимо погибает
                    В числе пустых и пошлых дум.
</p>
         <p>
                    А. Майков.8
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/bityugova-k-perepiske-dostoevskogo-s-majkovym.htm"/>
        </letter>
      <official_letters>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Начальнику офицерских отделений Главного инженерного училища г-ну капитану Гартонгу"
                 date="8 июня 1843">
            <p>1843
</p>
            <p>
    1. НАЧАЛЬНИКУ ОФИЦЕРСКИХ ОТДЕЛЕНИЙ
</p>
            <p>
    ГЛАВНОГО ИНЖЕНЕРНОГО УЧИЛИЩА
</p>
            <p>
    КАПИТАНУ ГАРТОНГУ
</p>
            <p>
    8 июня 1843. Петербург
</p>
            <p>
    Начальнику офицерских отделений
</p>
            <p>
    Главного инженерного училища
</p>
            <p>
    г-ну капитану Гартонгу
</p>
            <p>
    Инженер-подпоручика Достоевского
</p>
            <p>
    Рапорт
</p>
            <p>
    Страдая болью в груди и продолжительными ломотами, я прибегнул к совету доктора, г-на статского советника Валькенау, который объявил мне, что купанье в море принесло бы мне несомненную пользу. Но так как вода в Кронштадте, где предстоят верхнему офицерскому классу практические занятия, по отзыву г-на доктора Валькенау, весьма слаба, то купанье в ней никак не может считаться средством целительным. Посему прошу покорнейше, Ваше высокоблагородие, исходатайствовать мне у его превосходительства г-на Начальника Училища, двадцати осьми-дневный отпуск в Ревель для пользования тамошними ваннами, во время года тому благоприятствующее, то есть в средине лета, когда вода еще не остыла. — Почту обязанностью прибавить, что ежели начальство удостоит поручить мне занятия и работы в Ревеле, соответствующие предстоящим нам в Кронштадте, то я употреблю все усилия, чтобы усердием и прилежанием оправдать его снисхождение.
</p>
            <p>
    Инженер-подпоручик Достоевский
</p>
            <p>
    1843 года
    Июня 8-го дня
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/nachalniku-oficerskih-otdelenij-8-iyunya-1843.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Начальнику офицерских отделений Главного инженерного училища г-ну капитану Гартонгу"
                 date="13 июня 1843">
            <p>    2. НАЧАЛЬНИКУ ОФИЦЕРСКИХ ОТДЕЛЕНИЙ
</p>
            <p>
        ГЛАВНОГО ИНЖЕНЕРНОГО УЧИЛИЩА
</p>
            <p>
        КАПИТАНУ ГАРТОНГУ
</p>
            <p>
        13 июня 1843. Петербург
</p>
            <p>
        Начальнику офицерских отделений
</p>
            <p>
        Главного инженерного училища
</p>
            <p>
        г-ну капитану Гартонгу
</p>
            <p>
        Инженер-подпоручика Достоевского
</p>
            <p>
        Рапорт
</p>
            <p>
        Имею честь представить Вашему высокоблагородию просьбу на Высочайшее имя об отпуске меня в Ревель для излечения. — При сем предъявляю свидетельство г-на доктора медицины Валь-кенау.
</p>
            <p>
        Инженер-подпоручик Достоевский.
</p>
            <p>
        1843 года
        Июня 13-го дня.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/nachalniku-oficerskih-otdelenij-13-iyunya-1843.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Командиру Сибирского линейного № 7 батальона, г-ну подполковнику и кавалеру Велихову"
                 date="27 июля 1857">
            <p>    1857
</p>
            <p>
        3. КОМАНДИРУ СИБИРСКОГО
</p>
            <p>
        ЛИНЕЙНОГО № 7 БАТАЛЬОНА
</p>
            <p>
        ПОДПОЛКОВНИКУ ВЕЛИХОВУ
</p>
            <p>
        27 июля 1857. Семипалатинск
</p>
            <p>
        Командиру Сибирского
</p>
            <p>
        линейного № 7 батальона,
</p>
            <p>
        г-ну подполковнику и кавалеру Велихову
</p>
            <p>
        Прапорщика того же батальона Достоевского
</p>
            <p>
        Рапорт
</p>
            <p>
        Вчерашнего числа, возвратясь из двухмесячного отпуска, данного мне для излечения от застарелой падучей болезни в форпосте Озерном, я получил из семипалатинской городской полиции извещение, что пасынок мой, девятилетний Исаев, принят в Сибирский кадетский корпус. Дежурство корпусного штаба известило семипалатинскую городскую полицию, от 17-го июля 1857 года, за № 5207-м, что его высокопревосходительство, господин корпусный командир, изволил сделать распоряжение об отпуске из Тобольского окружного казначейства, под расписку г-жи Исаевой (ныне жены моей, Достоевской), прогонных денег и подорожной на доставление в Сибирский кадетский корпус к 1-му августа его года сына ее, Исаева. Но так как жена моя, вступая со мною в брак, переехала на жительство из города Кузнецка, Томской губернии, в г. Семипалатинск, то г-н начальник корпусного штаба, уведомленный об сем обстоятельстве, уже просил Тобольскую казенную палату о выдаче прогонных денег п подорожной на доставление Павла Исаева в г. Омск, из Семипалатинского окружного казначейства, по требованию матери его. г-жи Достоевской, бывшей в первом браке Исаевой.
</p>
            <p>
        Имея честь почтительнейше уведомить о сем обстоятельстве Ваше высокоблагородие, нахожусь вынужденным присовокупить, что Семипалатинское окружное казначейство, без указа Тобольской казенной палаты, не может выдать следуемые Павлу Исаеву прогонные деньги. И потому почтительнейше прошу известить о сем обстоятельстве его превосходительство, господина семипалатинского военного губернатора. Как вотчим Павла Исаева, я обязан распорядиться о доставлении его в Сибирский кадетский корпус, непременно к 1-му числу августа сего года или, по крайней мере, в первых числа того же месяца. Имея доверенного человека для препровождения Павла Исаева, именно почтальона семипалатинского почтамта Ляпухина, я, если уже не могу получить тотчас же прогонных денег, непременно должен снабдить моего пасынка подорожного, чтобы не было задержек в дороге.
</p>
            <p>
        Имея честь почтительнейше изложить Вашему высокоблагородию все сии обстоятельства, я осмеливаюсь покорнейше просить Ваше высокоблагородие донести о сем деле его превосходительству, г-ну семипалатинскому военному губернатору и исходатайствовать у его превосходительства подорожную по казенной надобности для доставления в Сибирский кадетский корпус Павла Исаева. Без нее я не могу распорядиться доставлением его в Омск в первых числах августа, и он, не явившись к сроку, может потерять право на поступление в корпус.
</p>
            <p>
        Прапорщик Сибирского линейного № 7 батальона
</p>
            <p>
        Достоевский.
</p>
            <p>
        Семипалатинск
</p>
            <p>
        27-го июля 1857 года.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/komandiru-sibirskogo-linejnogo-7-batalona.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Реверс"
                 date="16 января 1858">
            <p>    1858
</p>
            <p>
        4. РЕВЕРС
</p>
            <p>
        16 января 1858. Семипалатинск
</p>
            <p>
        Я, нижеподписавшийся, даю сей реверс в том, что если по всеподданнейшей моей просьбе разрешится мне увольнение от службы, то более о казенном пропитании просить нигде не буду. Жительство по отставке буду иметь в столичном городе Москве.
</p>
            <p>
        16 января 1858 года. Областной город Семипалатинск.
</p>
            <p>
        Сибирского линейного батальона № 7-го прапорщик Достоевский.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/revers.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Александру II"
                 date="начало марта 1858">
            <p>    5. АЛЕКСАНДРУ II
</p>
            <p>
        Начало марта 1858. Семипалатинск
</p>
            <p>
        Всеиресветлейший, державнейший, великий государь
</p>
            <p>
        император Александр Николаевич,
</p>
            <p>
        самодержец всероссийский, государь всемилостивейший! а
</p>
            <p>
        Просит Сибирского линейного батальона
</p>
            <p>
        № 7-го прапорщик Федор Михайлов
</p>
            <p>
        сын Достоевский о нижеследующем.
</p>
            <p>
        В службу Вашего императорского величества поступил я, из дворян С. -Петербургской губернии, кондуктором &lt;1&gt;838 января  16, в кондукторскую роту Главного инженерного училища, соизволения его императорского высочества генерал-инспектора инженерной части, за хорошее поведение и знание фронтовой службы произведен в унтер-офицеры &lt;1&gt;840 ноября 29-го, по высочайшему повелению переименован в портупей-юнкера &lt;1&gt;840 декабря 27-го в оной же роте. Произведен по экзамену в полевые инженер-прапорщики тысяча восемьсот сорок первого года августа пятого дня, имея от роду девятнадцать лет, с оставлением в Главном инженерном училище для продолжения полного курса наук в верхнем офицерском классе, на действительную службу в инженерный корпус &lt;1&gt;843-го августа 12-го, зачислен при С. -Петербургской инженерной команде с употреблением при чертежной инженерного департамента &lt;1&gt;843 августа 23-го, высочайшим приказом уволен за болезнью от службы с чином поручика &lt;1&gt;844 октября 19, из списков С. -Петербургской инженерной команды исключен &lt;1&gt;844 декабря 17, по высочайшему повелению разжалован &lt;1&gt;849 декабря 19 с отсылкою в каторжную работу в крепостях. По окончании срока рядовым &lt;1&gt;854 марта 2-го, в сей Сибирский линейный батальон № 7, по высочайшему повелению произведен в унтер-офицеры &lt;1&gt;856 января 15, по высочайшему повелению за отличие по службе произведен в прапорщики 1856 года октября 1-го, в оном же батальоне, по выборам дворянства не служил. В продолжение сей моей службы в походах и в делах против неприятеля не находился. Особых поручений по высочайшим Вашего императорского величества повелениям и от своего начальства не имел. Орденами и знаками отличия награждаем не был, высочайших благоволений всемилостивейших рескриптов и наград не получал. В штрафах находился по высочайше утвержденной конфирмации, состоявшейся в 19 день декабря 1849 года, последовавшей на всеподданнейшем докладе генерал-аудиториата за принятие участия в преступных замыслах, распространение письма литератора Белинского, наполненного б дерзкими выражениями против православной церкви и верховнои власти, и покушение вместе с прочими к распространению сочинений против правительства посредством домашней литографии. Лишен чина поручика, всех прав состояния с ссылкою в каторжную работу в крепостях на четыре года. Но по высочайшему Вашего императорского величества повелению, сообщенному г-ном военным министром от 18-го апреля 1857 года за.№ 2468 к г-ну командиру отдельного Сибирского корпуса, объявлено мне и законным детям даровать прежние права по происхождению, но без права на прежнее имущество. В отпуску был 1843 года с 21 июня на 28 дней и на срок явился. Обучался в главном Инженерном училище. Женат на вдове губернского секретаря Исаева Марье Дмитриевой, детей не имею. Православного исповедания, находится при мне. За мною, родителями моими и женою имения родового и благоприобретенного не состоит. От роду мне ныне 35 лет. К сему прошению.
</p>
            <p>
            Ныне по расстроенному совершенно на службе здоровью, чувствую общую слабость сил в организме, при истощенном телосложении, и частовременно страдаю нервною болью лица, вследствие органического страдания головного мозга, я не могу далее продолжать службу вашего императорского величества, о чем прилагаю у сего за подписью прикомандированного к Сибирскому ли-яейному батальону № 7 лекаря Ермакова свидетельство за № 26м, учиненное в присутствии оного № 7 батальона штабс-капитана Бахирева. А потому всеподданнейше прошу. Сибирского линейного батальона № 7 
</p>
            <p>
            Дабы повелено было сие прошение принять и меня, поименованного по вышепрописанным болезням, означенным в свидетельстве за № 26м, от воинской службы на основании 469 ст. 1-го продолжения 11 копии II части свода военных постановлений уволить с повышением чина, за что я после отставки ни о каком другом казенном содержании просить не буду, прилагаю у сего мой реверс января 16-го дня 1858 года, к поданию надлежит командиру Сибирского линейного батальона № 7-го. Сие прошение набело переписывал Сибирского линейного батальона № 7-го унтер-офицер Андрей Андреев сын Шилицын, а сочинял сам проситель.
</p>
            <p>
            Прапорщик Федор Михайлов сын Достоевский руку приложил.
</p>
            <p>
            Жительство иметь буду в столичном городе Москве.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/aleksandru-ii-nachalo-marta-1858.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Директору сибирского кадетского корпуса А. М. Павловскому"
                 date="вторая половина мая 1858">
            <p>    6. ДИРЕКТОРУ СИБИРСКОГО КАДЕТСКОГО КОРПУСА А. М. ПАВЛОВСКОМУ
</p>
            <p>
        Вторая половина мая 1858. Семипалатинск
</p>
            <p>
        Ваше превосходительство,
</p>
            <p>
        милостивый государь Александр Михайлович.
</p>
            <p>
        В конце 1857-го года поступил в Сибирский кадетский корпус казеннокоштным воспитанником пасынок мой Павел Исаев, сын умершего на службе губернского секретаря Александра Исаева. Я просил тогда о принятии его в корпус, во-первых, потому, чтоб мальчик, не привыкая дома к праздности, не упустил своего первоначального образования, столь трудного, когда уже потеряно значительное время в ничегонеделаньи. А во-вторых, сам я, находясь на службе в 7-м линейном Сибирском батальоне и всё еще считая себя ссыльным, не предвидел скорого возврата в Россию, а потому и принужден был воспитывать моего пасынка здесь, в Сибири.
</p>
            <p>
        Получив теперь отставку и вместе с нею разрешение ехать в Россию, я нахожу совершенно невозможным оставить в Сибири маленького Исаева. Кроме того, что тяжело и невыгодно воспитывать детей вдали от их семейств, мне не хотелось бы оставить его здесь как круглого сироту, брошенного его вотчимом. Наконец — он единственное дитя у матери, которая не может расстаться с ним навсегда: такая разлука была бы почти вечная.
</p>
            <p>
        Простите, Ваше превосходительство, что осмеливаюсь утруждать Вас, излагая такие подробности. Мне хотелось только изобразить перед Вами всю ту необходимость, которая заставляет меня теперь обратиться к Вашему превосходительству с всепокорнейшею просьбою об увольнении Исаева, совершенно, из корпуса, для дальнейшего его образования в России, вблизи его семейства. Повергая перед Вами просьбу мою, я считаю себя обязанным надеяться на справедливое и человеколюбивое решение Ваше по этому делу.
</p>
            <p>
        С глубочайшим уважением пребываю Вашего превосходительства покорнейшим слугою.
</p>
            <p>
        Федор Достоевский.
</p>
            <p>
        Семипалатинск 58 г.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/direktoru-sibirskogo-kadetskogo-korpusa.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Александру II"
                 date="между 10—18 октября 1859">
            <p>    1859
</p>
            <p>
        7. АЛЕКСАНДРУ II
</p>
            <p>
        Между 10—18 октября 1859. Тверь
</p>
            <p>
        Ваше императорское величество,
</p>
            <p>
        Я, бывший государственный преступник, осмеливаюсь повергнуть перед великим троном Вашим мою смиренную просьбу. Знаю, что я недостоин благодеяний Вашего императорского величества и последний из тех, которые могут надеяться заслужить Вашу монаршую милость. Но я несчастен, а Вы, государь наш, милосердны беспредельно. Простите меня за письмо мое и не казните Вашим гневом несчастного, нуждающегося в милосердии.
</p>
            <p>
        Я был судим за государственное преступление в 1849 году, в С. -Петербурге, разжалован, лишен всех прав состояния и сослан в Сибирь, в каторжную работу второго разряда, в крепостях, на четыре года, с зачислением, по истечении срока работ, в рядовые. В 1854 году, по выходе из Омского крепостного острога, я поступил в 7-й Сибирский линейный батальон рядовым; в 1855 году был произведен в унтер-офицеры, а в следующем, 1856 году был осчастливлен высочайшею милостию Вашего императорского величества и произведен в офицеры. В 1858 году Ваше императорское величество изволили даровать мне право на потомственное дворянское достоинство. В том же году я подал в отставку, вследствие падучей болезни, открывшейся во мне еще в первый год каторжной работы моей, и теперь, по получении отставки, переехал на жительство в город Тверь. Болезнь моя усиливается более и более. От каждого припадка я видимо теряю память, воображение, душевные и телесные силы. Исход моей болезни — расслабление, смерть или сумасшествие. У меня жена и пасынок, о которых я должен пещись. Состояния я не имею никакого и снискиваю средства к жизни единственно литературным трудом, тяжким и изнурительным в болезненном моем положении. А между тем врачи обнадеживают меня излечением, основываясь на том, что болезнь моя приобретенная, а не наследственная. Но медицинскую помощь, серьезную и решительную, я могу получить только в Петербурге, где есть медики, специально занимающиеся изучением нервных болезней. Ваше императорское величество! В Вашей воле вся судьба моя, здоровье, жизнь! Благоволите дозволить мне переехать в С. -Петербург для пользования советами столичных врачей. Воскресите меня и даруйте мпе возможность с поправлением здоровья быть полезным моему семейству и, может быть, хоть чем-нибудь моему Отечеству! В Петербурге живут постоянно двое братьев моих, с которыми я десять лет был в разлуке; братские заботы их обо мне могли бы облегчить тяжелое мое положение. Но несмотря на все надежды мои, дурной исход болезни или смерть моя могут оставить без всякой помощи мою жену и пасынка. Покамест во мне есть хоть капля здоровья и силы, я буду работать для их обеспечения. Но в будущем волен бог, а человеческие надежды неверны. Государь всемилостивейший! Простите мне еще и другую просьбу и благоволите оказать чрезвычайную милость, повелев принять моего пасынка, двенадцатилетнего Павла Исаева, на казенный счет в одну из с. -петербургских гимназий. Он — потомственный дворянин, сын губернского секретаря Александра Исаева, умершего в Сибири на службе Вашего императорского величества, в городе Кузнецке Томской губернии, — умершего единственно по недостатку медицинских пособий, невозможных в глухом краю, где служил он, и оставившего жену и сына без всякого состояния. Если же прием в гимназию для Павла Исаева невозможен, то благоволите, государь, повелеть принять его в один из с. -петербургских кадетских корпусов. Вы осчастливите его бедную мать, которая ежедневно учит своего сына молиться о счастии Вашего императорского величества и всего августейшего дома Вашего. Вы, государь, как солнце, которое светит на праведных и неправедных. Вы уже осчастливили миллионы народа Вашего; осчастливьте же еще бедного сироту, мать его и несчастного больного, с которого до сих пор еще не снято отвержение и который готов отдать сейчас же всю жизнь свою за царя, облагодетельствовавшего народ свой!
</p>
            <p>
        С чувствами благоговения и горячей, беспредельной преданности осмеливаюсь именовать себя вернейшим и благодарнейшим из подданных Вашего императорского величества.
</p>
            <p>
        Федор Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/aleksandru-ii-mezhdu-10-18-oktyabrya-1859.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Начальнику III отделения Е. И. В. канцелярии В. А. Долгорукову"
                 date="3 ноября 1859">
            <p>    8. НАЧАЛЬНИКУ III ОТДЕЛЕНИЯ
</p>
            <p>
        Е. И. В. КАНЦЕЛЯРИИ
</p>
            <p>
        В. А. ДОЛГОРУКОВУ
</p>
            <p>
        3 ноября 1859. Тверь
</p>
            <p>
        Ваше сиятельство,
</p>
            <p>
        Простите меня, что осмеливаюсь беспокоить Вас моею почтительнейшею просьбою. — Я — бывший политический преступник, находившийся под следствием и судом в С. -Петербурге в 1849 году, и, по высочайшему повелению, в том же году, был сослан в Сибирь в каторжную работу в крепостях на 4 года, с зачислением, по истечении срока работ, в рядовые. Окончив полный срок работы, я поступил рядовым в 1854 году в Сибирский линейный батальон № 7. В 1856 году по высочайшему повелению произведен был в унтер-офицеры и в том же году, октября 1-го, в прапорщики с оставлением на службе в том же батальоне. В 1858 году осчастливлен был высочайшею милостью возвращением мне потомственного дворянского достоинства. В том же году я подал в отставку, по причине тяжкой падучей болезни, а в нынешнем 1859 году уволен от службы подпоручиком и перешел на жительство в г. Тверь, где и нахожусь уже около трех месяцев.
</p>
            <p>
        Его превосходительство, Эдуард Иванович Тотлебен уведомил меня, что он обращался к Вам с просьбою: исходатайствовать мне у государя императора дозволение на жительство мое в С. -Петербурге. Он прибавлял в письме своем, что Ваше сиятельство дали на это Ваше благосклонное согласие. Ободренный уведомлением Эдуарда Ивановича, я решаюсь и сам почтительнейше просить Ваше сиятельство не оставить меня в тяжелом положении моем. Я болен падучею болезнию и между тем я должен трудиться, содержать жену, устроить судьбу моего малолетнего пасынка. Надежда на излечение болезни моей призывает меня в Петербург, где, пользуясь советами опытнейших докторов, я еще мог бы поправить здоровье мое и быть полезным моему семейству. Кроме того, в Петербурге постоянно живут двое братьев моих: я могу твердо надеяться на их всегдашнюю братскую помощь, что для меня необходимо в болезненном моем положении. Дав мне возможность возвратиться в Петербург, Ваше сиятельство сделаете мне благодеяние, которое навеки останется в благодарном сердце моем.
</p>
            <p>
        Долгом считаю уведомить Ваше сиятельство, что я две недели тому назад написал письмо к его императорскому величеству. Губернатор города Твери, его сиятельство граф Баранов, переслал письмо это его сиятельству графу Адлербергу для вручения лично государю императору. В этом письме, излагая всё бедственное положение мое, я просил великодушнейшего монарха нашего призреть на меня и позволить мне переехать в С. -Петербург для излечения моей болезни. В том же письме я просил его императорское величество принять на казенный счет моего пасынка, потомственного дворянина, двенадцатилетнего Павла Исаева в одну из с. -петербургских гимназий. На письмо это граф Баранов не имеет еще до сих пор никакого уведомления от его сиятельства графа Адлерберга.
</p>
            <p>
        Осмеливаюсь питать сладкую надежду, что Ваше сиятельство удостоите принять благосклонно письмо и просьбу мою и будете содействовать ей у великодушнейшего из монархов. Простите мне надежду мою; но я пишу к Вам, прошу Вас; могу ли же не ожидать сострадания и милосердия!
</p>
            <p>
        Удостойте, Ваше сиятельство, принять уверение в чувствах наиглубочайшего уважения, с которым осмеливаюсь иметь честь именоваться Вашего сиятельства всепокорнейшим слугою.
</p>
            <p>
        Федор Достоевский.
</p>
            <p>
        Тверь 3 ноября 1859 г.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/nachalniku-iii-otdeleniya-kancelyarii-3-noyabrya-1859.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Управляющему III отделением Е. И. В. канцелярии А. Е. Тимашеву"
                 date="3 ноября 1859">
            <p>    9. УПРАВЛЯЮЩЕМУ III ОТДЕЛЕНИЕМ
</p>
            <p>
        Е. И. В. КАНЦЕЛЯРИИ
</p>
            <p>
        А. Е. ТИМАШЕВУ
</p>
            <p>
        3 ноября 1859. Тверь
</p>
            <p>
        Ваше превосходительство Александр Егорович!
</p>
            <p>
        Простите меня, что осмеливаюсь беспокоить Вас моею почти-аельнейшею просьбою. К Вам обращается бывший политический преступник, четыре года находившийся в каторжной работе в крепостях, бывший потом рядовым в 7-м Сибирском линейном батальоне и взысканный наконец высочайшею монаршею милостью: производством в офицеры и возвращением вновь потомственного дворянского достоинства. Вследствие падучей болезни я нахожусь теперь в отставке. Его превосходительство Эдуард Иванович Тотлебен известил меня, что он обращался к Вам с просьбою исходатайствовать у его императорского величества дозволение на жительство мое в С. -Петербурге и что Ваше превосходительство изволили изъявить согласие на благосклонное с Вашей стороны содействие. Благодарность моя к Вам беспредельна. Переезд в Петербург для меня в настоящем положении моем — благодеяние. Только там я надеюсь излечить тяжкую болезнь мою, пользуясь советами опытных докторов. Кроме того, я во всяком случае могу найти в Петербурге помощь от родных моих, для меня и для моего семейства — помощь для меня необходимую по болезни моей.
</p>
            <p>
        Долгом считаю уведомить Ваше превосходительство, что я две недели тому назад написал письмо к его императорскому величеству. Губернатор Тверской губернии, его сиятельство граф Баранов переслал письмо это его сиятельству графу Адлербергу для вручения лично государю императору. В этом письме я изложил всё бедственное положение мое и просил великодушнейшего монарха нашего помиловать меня и позволить мне переехать в С. -Петербург для излечения моей болезни. В том же письме я просил его императорское величество повелеть принять на казенный счет моего пасынка, потомственного дворянина, двенадцатилетнего Павла Исаева в одну из с. -петербургских гимназий. На письмо это его сиятельство граф Баранов не получал до сих пор еще никакого уведомления от его сиятельства графа Адлерберга.
</p>
            <p>
        Осмеливаясь надеяться на благосклонное и сострадательное участие Ваше к судьбе моей, я почтительнейше прошу Ваше превосходительство удостоить принять уверение в чувствах наиглубочайшего уважения моего и совершенной преданности.
</p>
            <p>
        Федор Достоевский.
</p>
            <p>
        Тверь 3-го ноября, 1859 года.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/upravlyayuschemu-iii-otdeleniem-kancelyarii-timashevu.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Начальнику III отделения Е. И. В. канцелярии В. А. Долгорукову"
                 date="19 ноября 1859">
            <p>    10. НАЧАЛЬНИКУ III ОТДЕЛЕНИЯ
</p>
            <p>
        E. И. В. КАНЦЕЛЯРИИ
</p>
            <p>
        В. А. ДОЛГОРУКОВУ
</p>
            <p>
        19 ноября 1859. Тверь
</p>
            <p>
        Ваше сиятельство!
</p>
            <p>
        Недавно я, получив от его превосходительства генерал-адъютанта Тотлебена уведомление о согласии Вашем на водворение мое в Петербурге, писал Вам письмо, в котором, излагая причины для моего переезда, просил Ваше сиятельство не оставить просьбы моей и принять ее благосклонно.
</p>
            <p>
        Я бы не осмелился в столь короткое время в другой раз обеспокоить Вас; но крайность моего положения заставляет меня снова обратиться к Вам с другою просьбою. Я покорнейше прошу дозволить мне, в ожидании окончательного решения по первой просьбе моей, прибыть на некоторое время в Петербург, хотя бы на самый короткий срок.
</p>
            <p>
        Причины, заставляющие меня просить об этом, заключаются в необходимости добыть для себя и для семейства моего средства к жизни. Я литератор, пишу в журналы и тем существую. В настоящее время, не имея ничего в виду, я решился издать выбор из прежних моих сочинений и должен сыскать издателя, то есть покупщика. Сделать же это мне необходимо лично. Действуя заочно, я могу много потерять, что уже случалось со мною не раз. А для меня в настоящем моем положении всякая денежная потеря весьма значительна; ибо в труде моем заключаются все средства к моему существованию.
</p>
            <p>
        Кроме того, в Петербурге живут мои два брата и сестра, с которыми я не видался столько лет, после такой долгой разлуки.
</p>
            <p>
        Осмеливаясь надеяться на благосклонное внимание Ваше к этой просьбе моей, я покорнейше прошу Ваше сиятельство почтить меня Вашим уведомлением.
</p>
            <p>
        Удостойте принять уверение в чувствах наиглубочайшего моего уважения.
</p>
            <p>
        Федор Достоевский.
</p>
            <p>
        Тверь. 19 ноября 1859 год.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/nachalniku-iii-otdeleniya-kancelyarii-19-noyabrya-1859.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Председателю С. -Петербургского цензурного комитета Н. В. Медему"
                 date="20 сентября 1860">
            <p>    1860
</p>
            <p>
        11. ПРЕДСЕДАТЕЛЮ С. -ПЕТЕРБУРГСКОГО
</p>
            <p>
        ЦЕНЗУРНОГО КОМИТЕТА Н. В. МЕДЕМУ
</p>
            <p>
        20 сентября 1860. Петербург
</p>
            <p>
        На бланке:
</p>
            <p>
        Редакция журнала «Русский мир».
        На Вознесенском проспекте
        близ Измайловского моста,
        Соболевской, кв. № 7.
</p>
            <p>
        С. Петербург 20 сентября 1860 г.
</p>
            <p>
        Его превосходительству,
</p>
            <p>
        барону Николаю Васильевичу Медему
</p>
            <p>
        Редакция имеет честь почтительнейше представить Вашему превосходительству дополнение к статье «Записки из Мертвого дома» на тот конец, что не найдете ли, Ваше превосходительство, возможным допустить к печатанию статью с этим дополнением, которое совершенно парализует собою впечатление, производимое статьею в прежнем ее виде, без малейшего нарушения, впрочем, истины предмета, которую изволили оценить в статье Ваше превосходительство и которою дорожит автор и редакция.
</p>
            <p>
        Если причиной недопущения статьи к печати могло служить опасение за впечатление, ведущее к превратному понятию в народе о каторжной жизни, то теперь статья эта имеет целию произвести то впечатление, что несмотря ни на какие облегчения участи каторжных, со стороны правительства, — каторга не перестанет быть нравственной мукой, невольно и неизбежно карающей преступление.
</p>
            <p>
        Что же касается до выраженного Вашим превосходительством мнения, что статья скорее могла бы быть дозволена для печатания в каком-либо другом журнале (ежемесячном), то редакция убедительно просит Ваше превосходительство обратить внимание Ваше на следующие обстоятельства:
</p>
            <p>
        1) Редакция «Русск&lt;ий&gt; мир» имеет в виду сообщить журналу характер насколько возможно серьезный; следовательно, журнал предназначается преимущественно для классов более или менее образованных, а не для массы; что отчасти видно в двух выпущенных доныне №№.
</p>
            <p>
            2) Если редакция лишена будет возможности продолжить печатание статьи, которая потом может появиться в другом журнале, то ред&lt;акция&gt; «Рус&lt;ский&gt; мир» в глазах публики не будет иметь никаких оправданий на помещение одного лишь начала статьи, без обещанного уже продолжения; а журналистика может подвергнуть укору и публичной насмешке редакцию в самую критическую минуту для издания — при его первых выпусках; истинная же причина прекращения печатания статьи в «Рус&lt;ском&gt; мир&lt;е&gt;» останется неизвестной как для публики, так и для журналов.а
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/predsedatelyu-peterburgskogo-cenzurnogo-komiteta.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Договор с А. Ф. Базуновым"
                 date="16 января 1862">
            <p>    1862
</p>
            <p>
        12. ДОГОВОР С А. Ф. БАЗУНОВЫМ
</p>
            <p>
        16 января 1862. Петербург
</p>
            <p>
        С. -Петербург, тысяча восемьсот шестьдесят второго года, января шестнадцатого дня Я нижеподписавшийся подпоручик Федор Михайлович Достоевский заключил Условие с временным с. -петербургским и полным купцом Александром Федоровичем Базуновым в том, что Достоевский собственное свое сочинение под заглавием «Записки из Мертвого дома» продал ему Базунову, на одно издание, состоящее из пяти тысяч экземпляров, за три тысячи пятьсот рублей серебром на следующих условиях: 1. При подписании сего условия Базунов обязан выдать мне, Достоевскому, в задаток тысячу рублей серебром, через три месяца по выходе в свет сего сочинения тысячу двести пятьдесят рублей н после сего срока через три месяца достальные тысячу двести пятьдесят рублей. 2. Я, Достоевский, обязуюсь в течении двух годов не возобновлять оного издания, и в случае неустойки издания со стороны моей, автора, возвращении задатка Базунову ответствует брат мой, отставной инженер подпоручик Михаил Михайлов Достоевский, подписавшийся в этом на сем условии. 3. Я, Базунов, теряю право на получение задатка, если издание не будет пущено мною в продажу до первого января тысяча восемьсот шестьдесят третьего года. Второй платеж имеет быть учинен первого августа тысяча восемьсот &lt;шестьдесят&gt; второго года, а третий, то есть окончательный, первого ноября тысяча восемьсот шестьдесят второго года.
</p>
            <p>
            К сему условию временно с. -петербургский 3-й гильдии купец Александр Федоров Базунов руку приложил.
</p>
            <p>
            К сему условию отставной подпоручик Федор Михайлов Достоевский руку приложил.
</p>
            <p>
            К селху условию отставной инженер подпоручик Михаила Михайлов Достоевский.
</p>
            <p>
            1862 года, января, шестнадцатого дня в СПБурге в конторе маклера при подлинном Условии явлено и в книгу под № двадцать седьмым записано.
</p>
            <p>
            Частный маклер &lt;подпись&gt;а
</p>
            <p>
                Получил по условию в задаток тысячу рублей серебром. Отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/dogovor-s-bazunovym.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Доверенность М. Д. Достоевской"
                 date="6 июня 1862">
            <p>    13. ДОВЕРЕННОСТЬ М. Д. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
            <p>
        6 июня 1862. Петербург
</p>
            <p>
        В магазин Базунова, в С. -Петербурге.
</p>
            <p>
        Доверяю получить подательнице письма сего, жене моей Марье Дмитриевне Достоевской всё, что следует получить мне от Александра Федоровича Базунова в счет уплаты за издание сочинения моего «Записки из Мертвого дома», то есть 1250 р. се-реб&lt;ром&gt;.
</p>
            <p>
            Равномерно передаю ей, в случае моей болезни или смерти за границею, право мое и на все окончательные счеты с г-ном Базу-новым, то есть и на получение второй половины уплаты, в 1250 рублей в декабре месяце сего года, как значится о сем в контракте моем с г-ном Базуновым.
</p>
            <p>
            Федор Достоевский. Петербург
</p>
            <p>
            6 июня, 1862 года
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/doverennost-dostoevskoj.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Свидетельство М. В. Родевичу"
                 date="июль 1863">
            <p>    1863
</p>
            <p>
        14. СВИДЕТЕЛЬСТВО М. В. РОДЕВИЧУ
</p>
            <p>
        Июль 1863. Петербург
</p>
            <p>
        Свидетельство. Сим удостоверяю, что пасынок мой, Павел Александров Исаев, шестнадцати лет, поручен мною для приготовления его в гимназию п для жительства Михаилу Васильевичу Родевичу, имеющему от С. -Петербургского университета диплом на звание учителя русского языка п словесности и проживающему 3-й Части 4-го квартала в доме г-&lt;оспо&gt;жи Томас. В чем и подписуюсь с приложением печати.
</p>
            <p>
            Отставной подпоручик Достоевский.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/svidetelstvo-rodevichu.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="С. -Петербургскому военному генерал-губернатору А. А. Суворову"
                 date="10 мая 1865">
            <p>    1865
</p>
            <p>
        15. С. -ПЕТЕРБУРГСКОМУ ВОЕННОМУ
</p>
            <p>
        ГЕНЕРАЛ-ГУБЕРНАТОРУ А. А. СУВОРОВУ
</p>
            <p>
        10 мая 1865. Петербург
</p>
            <p>
        Его светлости господину с. -петербургскому военному генерал-губернатору, генерал-адъютанту князю Италийскому графу Суворову-Рымникскому.
</p>
            <p>
        16-го июня прошедшего 1864 года, всемилостивейшим соизволением его императорского величества выдан мпе был, здесь, в С. -Петербурге, паспорт за границу для излечения от болезни. Между тем 10-го июля того же года умер брат мой, и я принужден был остаться в Петербурге, чтоб привести в известность и в порядок его дела. Ныне, вследствие еще более расстроившегося здоровья моего, осмеливаюсь вновь обратиться к Вашей светлости и просить о возобновлении прошлогоднего паспорта моего, которым я не мог своевременно воспользоваться и который вашей светлости имею честь при сем представить.
</p>
            <p>
        Отставной подпоручик
</p>
            <p>
        Федор Михайлов Достоевский.
</p>
            <p>
        1865 года
</p>
            <p>
        мая 10-го дня.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/peterburgskomu-voennomu-general-gubernatoru.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Проект заявления"
                 date="март 1868">
            <p>    1868
</p>
            <p>
        16. ПРОЕКТ ЗАЯВЛЕНИЯ
</p>
            <p>
        Март 1868. Женева
</p>
            <p>
        Проект
</p>
            <p>
        МОЕ ЗАЯВЛЕНИЕ
</p>
            <p>
        1) Сим заявляю и свидетельствую, что впредь от нижеписанного числа право па полную собственность и на издание всех моих сочинений, когда-либо мною написанных и напечатанных, представляю и дарую, навсегда и ненарушимо, возлюбленной жене моей Анне Гр&lt;игорьевне&gt; Д&lt;остоевской&gt;, урожденной Сниткиной.
</p>
            <p>
            2) Право на издание моих сочинений, предоставленное Стелловскому, по контракту, с которого я имею копию, уже кончилось; полное же издание всех моих сочинений (по тому же контракту) и полная собственность оных нредостгпляются мие в непродолжительном времени. А так как я, первым пунктом, дарую в полную и всегдашнюю собственность моих сочинений жене моей Анне Григорьевне, то и все права мои по контракту моему с Стел&lt;ловским&gt; переходят к ней одной, исключительно и ненарушимо.
</p>
            <p>
                3) Заявляю, кроме того, что я взял в ред&lt;акции&gt; «Р&lt;усского&gt; в&lt;естника&gt;» от издателя этого журнала в Москве, Мих&lt;аила&gt; Ни-киф&lt;оровича&gt; Каткова, до пяти тыс. руб. в продолжение прошлого 1867 и в нынешем 1868 году. За это предоставил ему, впредь до уплаты печатанием моих сочинений в его журнале добровольно, из Дрездена, в письме, праг. о на полную собственность всех моих сочинений, до уплаты моего долга, пли в случае моей смерти. Из этого долга уже уплачено мною в настоящее время доставкою г-ну Каткову до двенадцати печатных листов печатающегося в ныпешнем году в его журнале моего сочинения под названием «Идиот» до 1900 р. Насчет же уплаты остального долга, всю обязанность беру на себя доставлением ему продолжения моего романа «Идиот». для его журнала. В случае же смерти моей предоставляю жене моей Анне Григ&lt;орьевне&gt; До-ст&lt;оевской&gt; согласиться с г-ном Катковым для уплаты ему остального долга, если таковой еще окажется, деньгами или при издании женою моею моих сочинений. Пишу весь этот третий пункт моего заявления, имея во всяком случае в виду истинное и высокое благородство души Михаила Никифоровича Каткова, неоднократно мною испытанное прп литературных моих сношениях с ним.
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/proekt-zayavleniya.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Доверенность П. А. Исаеву"
                 date="10 (22) декабря 1869">
            <p>    1869
</p>
            <p>
        17. ДОВЕРЕННОСТЬ П. А. ИСАЕВУ
</p>
            <p>
        10 (22) декабря 1869. Дрезден
</p>
            <p>
        Любезный пасынок Павел Александрович,
</p>
            <p>
        Находясь в настоящее время за границей, в городе Дрездене, и посему будучи не в состоянии вести сам некоторые мои дела в С. Петербурге, — я сим поручаю Вам: 1) Предоставить право издания романа моего, под названием «Идиот», напечатанного мною в журнале «Русский вестник» в 1868 году и оконченного мною в том же журнале в 1869 году, кому заблагорассудится, на срок, за сумму и вообще на условиях, какие сами Вы найдете выгодными для меня, с совершением формального договора или акта, со включением неустоек. 2) Получить с того лица, коему заблагорассудите, по договору с ним, предоставить право изда-иия вышеупомянутого романа «Идиот», всю ту сумму, за которую Вы, по усмотрению Вашему, найдете возможным уступить ему вышеупомянутое право. 3) Следить и впредь за совершенным соблюдением условий того формального договора или акта, каковой нашли бы нужным, по усмотрению Вашему, совершить с тем лицом, коему заблагорассудите предоставить право издания моего романа «Идиот»; при сем взыскивать судебным порядком и получать с того лица все те денежные или иные неустойки, кои сами найдете необходимым выговорить или прописать в мою пользу при совершении с тем лицом вышеупомянутого формального договора или акта. — Доверенность сию предоставляю Вам передоверять другим лицам, по Вашему усмотрению. Во всем же, что Вы на основании сей доверенности учините, я Вам верю, спорпть и прекословить не буду.
</p>
            <p>
        Отставной подпоручик
        Федор Михайлов Достоевский.
</p>
            <p>
        Доверенность сия принадлежит дворянину Павлу Александровичу Исаеву.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/doverennost-isaevu.htm"/>
         </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Доверенность А. Н. Майкову"
                 date="30 декабря (11 января) 1870">
            <p>        1870
</p>
            <p>
            18. ДОВЕРЕННОСТЬ А. Н. МАЙКОВУ
</p>
            <p>
            30 декабря (11 января) 1870. Дрезден
</p>
            <p>
            Ваше превосходительство милостивый государь Аполлон Николаевич.
</p>
            <p>
            Находясь в настоящее время за границей и будучи не в состоянии лично вести свои дела в С. -Петербурге, я сим поручаю Вам: а) истребовать и получить вместо меня с С. -Петербургского второй гильдии купца Федора Тимофеевича Стелловского, под Вашу расписку, следуемую мне с него уплату за изданное им, Стелловским, в настоящем тысяча восемьсот семидесятом году мое сочинение, роман под названием «Преступление и наказание», в формате издаваемых им, Стелловским, сочинений русских авторов и в котором уже отпечатано и издано в свет Стелловским полное собрание сочинений моих в тысяча восемьсот шестьдесят шестом, в тысяча восемьсот шестьдесят седьмом годах. Сочинение же мое «Преступление и наказание» написано мною в тысяча восемьсот шестьдесят шестом году и напечатано было первоначально в том же году в журнале «Русский вестник» в Москве; б) сию уплату за сочинение мое «Преступление и наказание», отпечатанное теперь Стелловским, поручаю Вам истребовать, и получить вместо меня под Вашу расписку с Стелловского в силу восьмого пункта условия, заключенного мною с Стелловским в тысяча восемьсот шестьдесят пятом году и явленного у частного маклера Барулина второго июля того же года, за № 292, при продаже ему, Стелловскому, в том году полного собрания сочинений моих на основании соглашения, точно н ясно обозначенного в четырнадцати пунктах, из которых состоит вышеозначенное мое с Стелловским условие; в) точный расчет следуемой мне теперь уплаты со Стелловского за отпечатанный п опубликованный пм в продажу роман мой «Преступление и наказание» доверяю Вам сделать в силу восьмого пункта вышеозначенного условия, совершенного мною с Стелловским в тысяча восемьсот шестьдесят пятом году;) в случае если упоминаемый С. -Петербургский купец второй гильдии Федор Тимофеевич Стелловский откажется от следуемой мне теперь на основании пунктов вышеозначенного условия уплаты за отпечатанное и выпущенное им в свет сочинение мое «Преступление и наказание»; равномерно, в случае если им, Стелловским, при издании в свет сего сочинения моего и вообще при издании всех тех сочинений, которые имеет право издавать Стелловскнй на основании пунктов вышеозначенного условия, будут или были нарушены им, Стелловским, какие бы то ни было пункты того условия, то доверяю Вам немедленно судебным порядком преследовать и с Стелловского в пользу мою взыскать по закону всю обозначенную по точному смыслу тринадцатого пункта того условия (заключенного мною с Стелловским в тысяча восемьсот шестьдесят пятом году и явленного у частного маклера Барулина второго июля того же года за № 292) неустойку; д) по всем вообще делам моим уполномачиваю Вас иметь ходатайство, во всех без иключения присутственных и судебных местах, а также у должностных лиц, порядком гражданским или уголовным, исковым или тяжебным, — являться вместо меня в качестве истца пли ответчика, подавать, от имени моего, всякого рода прошения, объявления, объяснения, заявления, отзывы и возражения, предъявлять споры о подлоге и давать ответы по таковым спорам, заявлять отводы и привлекать к ответственности третьих лиц, присутствовать при докладах дел и давать словесные объяснения, выслушивать решения и определения, изъявлять на них удовольствие или неудовольствие, приносить частные, апелляционные и кассационные жалобы во все высшие инстанции суда, не исключая и Правительствующего Сената; ходатайствовать о предварительном исполнении решений и об отмене решений, вступивших в законную силу, оканчивать дела миром и заключать мировые сделки, избирать посредников для третейского разбирательства, взыскивать судебные издержки и убытки, находиться при описи и продаже имущества должников, получать под свою расписку деньги, исполнительные листы, копии с решений, документы и другие бумаги; словом, во всех случаях, где может потребоваться личное мое присутствие, прошу заменять меня вполне. Доверенность эту представляю Вам передоверять другим лицам по Вашему усмотрению. Во всем же, что Вы на основании сей доверенности учините, я Вам верю, спорить и прекословить не буду.
</p>
            <p>
            Дрезден. 1870 г. декабря, тридцатого дня.
</p>
            <p>
            Отставной подпоручик
            Федор Михайлов Достоевский.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/doverennost-majkovu.htm"/>
        </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В Главное управление по делам печати"
                 date="15 декабря 1872">
            <p>   1872
</p>
            <p>
       19. В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
       15 декабря 1872. Петербург
</p>
            <p>
       В Главное управление по делам печати
       Статского советника князя
       Владимира Петровича Мещерского,
       надворного советника
       Григория Константиновича Градовского
       и отставного подпоручика
       Федора Михайловича Достоевского
</p>
            <p>
       Прошение
</p>
            <p>
       На основании взаимного нашего соглашения я, Градовский, по обстоятельствам предполагая оставить утвержденное за мною звание редактора журнала «Гражданин» и уступая все права свои по сему изданию отставному подпоручику Достоевскому; я, Федор Достоевский, желая принять на себя как звание ответственного редактора, так и все права по изданию «Гражданин» его, Градовского, и я, князь Мещерский, соглашаясь на все вышеозначенные перемены, — имеем честь покорнейше просить Главное управление по делам печати разрешить предполагаемую нами перемену, утвердив отставного подпоручика Достоевского в звании ответственного редактора журнала «Гражданин». При сем прилагается подписка Федора Достоевского, требуемая правилами по делам печати. Копия же с условия, имеющего быть заключенным между князем Мещерским и Федором Достоевским, будет представлена в Главное управление по делам печати взамен таковой же копии с условия между князем Мещерским и надворным советником Градовскпм.
</p>
            <p>
       К сему прошению руку приложили:
</p>
            <p>
       Статский советник князь
       Владимир Петрович Мещерский.
</p>
            <p>
       Надворный советник
       Григорий Градовский.
</p>
            <p>
       Отставной подпоручик
       Федор Михайлович Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-glavnoe-upravlenie-po-delam-pechati-15-dekabrya-1872.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Редакторская подписка"
                 date="15 декабря 1872">
            <p>  20. РЕДАКТОРСКАЯ ПОДПИСКА
</p>
            <p>
      15 декабря 1872. Петербург
</p>
            <p>
      Даю сию подписку в том, что в случае утверждения меня редактором журнала «Гражданин» я, Федор Михайлович Достоевский, принимаю на себя все обязательства по сему изданию в качестве ответственного редактора.
</p>
            <p>
      Отставной подпоручик
      Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
      1872 года декабря 15-го.
      С. -Петербург.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/redaktorskaya-podpiska.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Лонгинову М. Н."
                 date="11 ноября 1878">
            <p>  1873
</p>
            <p>
      21. М. Н. ЛОНГИНОВУ
</p>
            <p>
      11 ноября 1878. Петербург
</p>
            <p>
      Ваше превосходительство Михаил Николаевич,
</p>
            <p>
      Предполагая за собою вину неумышленного допущения в какой-либо статье последних нумеров издаваемого мною журнала «Гражданин» таких выражений, которые могли послужить поводом к запрещению розничной продажи, и искренно сожалея о том, что вследствие такового моего недосмотра, на основании таковых выражений, действительно можно приписать моему изданию мысли, которые противоречат всему его направлению, — я имею честь покорнейше просить Ваше превосходительство: не признаете ли возможным, ввиду того, насколько принятая относительно издания моего мера в конце года ощутительна в материальном отношении, принять на себя любезный труд исходатайствовать у г-на Министра внутренних дел распоряжение вновь пользоваться моему изданию правом розничной продажи.
</p>
            <p>
      Примите уверение в совершенном моем уважении и преданности.
</p>
            <p>
      Ваш покорный слуга Федор Достоевский.
</p>
            <p>
      11 ноября 1873 г.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/longinovu-11-noyabrya-1878.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Набросок прошения о взыскании денег с издателя Ф. Т. Стелловского"
                 date="1873">
            <p>    22. НАБРОСОК ПРОШЕНИЯ О ВЗЫСКАНИИ ДЕНЕГ С ИЗДАТЕЛЯ Ф. Т. СТЕЛЛОВСКОГО
</p>
            <p>
        1873. Петербург
</p>
            <p>
        Просит отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский. Имею иск против Стелловского СПб. купц&lt;а&gt;
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/nabrosok-prosheniya-o-vzyskanii-deneg.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Председателю комитета, избранного обществом литераторов для издания сборника 'Складчина'"
                 date="11 января 1874">
            <p>      1874
</p>
            <p>
          23. ПРЕДСЕДАТЕЛЮ КОМИТЕТА, ИЗБРАННОГО ОБЩЕСТВОМ ЛИТЕРАТОРОВ ДЛЯ ИЗДАНИЯ СБОРНИКА «СКЛАДЧИНА»
</p>
            <p>
          11 января 1874
</p>
            <p>
          11 января/74.
</p>
            <p>
          Милостивый государь Андрей Александрович,
</p>
            <p>
          На запрос Комитета по изданию сборника «Складчина», которого Вы, милостивый государь, состоите председателем, имею честь ответить, что могу доставить статью мою не ранее 1-го февраля, — срока, определенного в заседании Общества литераторов для крайнего доставления статей.
</p>
            <p>
          Извещая Вас о сем, имею честь быть, милостивый государь, с совершенным к Вам уважением Вашим покорным слугою.
</p>
            <p>
          Ф. Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/predsedatelyu-komiteta-izbrannogo-obschestvom-literatorov.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В С. -Петербургский цензурный комитет"
                 date="19 января 1874">
            <p>     24. В С. -ПЕТЕРБУРГСКИЙ ЦЕНЗУРНЫЙ КОМИТЕТ
</p>
            <p>
         19 января 1874. Петербург
</p>
            <p>
         Редакция журнала «Гражданин».
         С. -Петербург.
         Малая Итальянская, д. № 21.
         19 генваря 1874 года.
</p>
            <p>
         В С. -Петербургский цензурный комитет.
</p>
            <p>
         Вследствие запроса относительно статей, помещенных в № 2-м журнала «Гражданин», были ли таковые представлены на утверждение министра императорского двора, имею честь уведомить, что так как ни в «Петербургском обозрении» не заключались какие-либо речи, августейшими особами сказанные, ни подробности интимной жизни тех же особ, то я считал себя вправе полагать, что на напечатание их не следовало испрашивать позволения министра двора, тем более что все газеты, не исключая и полуофициальной газеты «Journal de St. Petersbourg», точно такие же подробности печатали, извлекая оные из английских газет.
</p>
            <p>
         К тому же считаю долгом присовокупить, что статья о великой княгине, вызванная сочувствием к торжеству бракосочетания, была написана в пятницу, и если бы должна была быть представлена на утверждение, то она вовсе не могла бы быть напечатана, так как на испрошение согласия г-на министра двора следовало бы положить по крайней мере 2-х недельный срок. Молчание же редакции журнала «Гражданин» по поводу столь дорогого события было бы признаком неуважения или несочувствия к событию со стороны такого органа печати, который, за неимением других выгод, считает себя по крайней мере вправе выражать те сердечные чувства, которые в известные торжественные минуты высказывать значит удовлетворить духовной потребностп каждого русского, — чувства, отголоском которых в настоящее время переполнены все английские и даже французские газеты.
</p>
            <p>
         Что же касается подробностей о бракосочетании, то они представляют не что иное, как развитие и изложение на простом языке всего напечатанного в высочайше утвержденном церемониале, илп же такие подробности, которые, как я имел честь выше сказать, напечатаны в извлечениях из иностранных п других газетах, или же, как, например, подробность о приданом, напечатана с целью помешать распространению нелепых и вредных слухов в обществе о каких-то громадных суммах в десятки миллионов, будто бы выданных государем по случаю бракрсо-четания великой княгини.
</p>
            <p>
         Редактор журнала «Гражданин»
         Ф. М. Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-peterburgskij-cenzurnyj-komitet.htm"/>
         </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В Главное управление по делам печати"
                 date="13 марта 1874">
            <p>            25. В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
                13 марта 1874. Петербург
</p>
            <p>
                1874 года марта 13 дня. Я, нижеподписавшийся, получив от г-на старшего инспектора типографий и т. п. заведений, а также книжной торговли в С. -Петербурге копию с распоряжения г-на министра внутренних дел об объявлении первого предостережения редактируемому мною журналу «Гражданин», обязуюсь таковое распоряжение напечатать согласно порядку, указанному в ст. 31 гл. II закона 6 апреля 1865 года.
</p>
            <p>
                Отставной подпоручик
                Федор Михайлович Достоевский.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-glavnoe-upravlenie-po-delam-pechati-13-marta-1874.htm"/>
            </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Договор с А. Н. Сниткиной"
                 date="19 марта 1874">
            <p>     26. ДОГОВОР С А. Н. СНИТКИНОЙ
</p>
            <p>
         19 марта 1874. Петербург
</p>
            <p>
         С. -Петербург. Тысяча восемьсот семьдесят четвертого года марта девятнадцатого мы, нижеподписавшиеся: отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский и вдова чиновника Анна Николаевна Сниткина договорились в следующем: 1) Из нас я, Достоевскпй, уступил Сниткиной за две тысячп рублей в полную и неотъемлемую собственность авторское право на пзданне моих сочинении: романов: «Бедные люди», «Записки из Мертвого дома», «Белые ночи», «Униженные и оскорбленные», «Преступление и наказание», «Идиот», «Бесы» и «Село Степанчиково», — повестей: «Хозяйка», «Слабое сердце», «Записки из подполья», «Рулетенбург», «Неточка Незванова», «Двойник» и «Дядюшкин сон», — п рассказов: «Крокодил», «Скверный анекдот», «Зимние заметки о летних впечатлениях», «Господин Прохарчин», «Честный вор», «Маленький герой» и «Елка и свадьба». 2) За уступкою права на означенные сочинения я, Достоевский, предоставляю г-же Сниткиной, по ее усмотрению, издавать оные, передавать или отчуждать в собственность других лиц с тем, однако, чтобы прп издании не было допускаемо никаких изменений и дополнений без моего, Достоевского, одобрения. 3) Деньги две тысячи рублей я, Достоевский, от г-жи Сниткиной при подписании сего договора сполна получил и засим ни я, ни мои наследники не должны иметь к ней, Сниткиной, на означенные сочинения никаких прав и претензий; и 4) Договор сей обязуемся исполнить в точности беспрекословно.
</p>
            <p>
         Отставной подпоручик
         Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
         Вдова чиновника
         Анна Николаевна Сниткпна
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/dogovor-s-snitkinoj.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Прошение в Главное управление по делам печати"
                 date="19 марта 1874">
            <p>    27. ПРОШЕНИЕ В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
        19 марта 1874. Петербург
</p>
            <p>
        В Главное управление по делам печати.
</p>
            <p>
        Прошение
</p>
            <p>
        Редактора-издателя журнала «Гражданин»
        Федора Михайловича Достоевского.
</p>
            <p>
        Имею честь покорнейше просить Главное управление по делам печати разрешить, по случаю моей болезни, доктору прав Виктору Феофиловичу Пуцыковичу принять на себя, на шесть месяцев, звание ответственного редактора издаваемого мною журнала «Гражданин».
</p>
            <p>
        Отставной подпоручик
        Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
        19 марта 1874 г.
        С. -Петербург.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/proshenie-v-upravlenie-po-delam-pechati-19-marta-1874.htm"/>
         </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Прошение в Главное управление по делам печати"
                 date="24 апреля 1874">
            <p>            28. ПРОШЕНИЕ В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
                24 апреля 1874. Петербург
</p>
            <p>
                В Главное управление по делам печати.
</p>
            <p>
                Прошение-
</p>
            <p>
                Издателя-редактора журнала «Гражданин»
                Федора Михайловича Достоевского и
</p>
            <p>
                временного редактора того же журнала
                Виктора Феофиловича Пуцыковича.
</p>
            <p>
                На основ. II ст. II главы Прил. к ст. 5 Ценз. уст. по прод. 1868 г. имеем честь заявить Главному управлению по делам печати, что из нас я, издатель-редактор журнала «Гражданин» Федор Достоевский, передал свои издательские права на этот журнал временному редактору его доктору прав Виктору Пуцыко-вичу, а я, вр&lt;еменный&gt; редактор Виктор Пуцыкович, принял упомянутые права. Прошение это доверяется подать в Главное-управление Пуцыковичу.
</p>
            <p>
                    24 апреля 1874 г.
                    С. -Петербург.
</p>
            <p>
                    Отставной подпоручик:
                    Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                    Врем, редактор д-р прав
                    Виктор Феофилович Пуцыкович.
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/proshenie-v-upravlenie-po-delam-pechati-24-aprelya-1874.htm"/>
            </letter>
              <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Исправнику г. Старая Русса Э. М. Готскому-Даниловичу"
                 date="21 апреля 1875">
            <p>              1875
</p>
            <p>
                  29. ИСПРАВНИКУ г. СТАРАЯ РУССА Э. М. ГОТСКОМУ-ДАНИЛОВИЧУ
</p>
            <p>
                  21 апреля 1875. Старая Русса
</p>
            <p>
                  Его высокоблагородию господину исправнику города Старой Руссы
</p>
            <p>
                  Имея настоятельную надобность для поправления здоровья ехать за границу, покорнейше прошу Ваше высокоблагородие исходатайствовать мне заграничный паспорт сроком на полгода; представляю при сем мой вид на жительство, выданный мне из Сибирского линейного № 7 баталиона от 30 июня 1859 г. за № 2030-м, и имею честь объяснить, что деньги, следуемые за паспорт, будут мною уплачены здесь по получении заграничного паспорта.
</p>
            <p>
                  Отставной подпоручик
                  Федор Михайлович Достоевский,
</p>
            <p>
                  г. Старая Русса
                  21 апреля 1875 года
</p>
                  <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/ispravniku-staraya-russa-gotskomu-danilovichu.htm"/>
              </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В канцелярию новгородского губернатора"
                 date="31 июля 1875">
            <p>    30. В КАНЦЕЛЯРИЮ НОВГОРОДСКОГО ГУБЕРНАТОРА
</p>
            <p>
        31 июля 1875. Старая Русса
</p>
            <p>
        Прилагая при сем мой заграничный паспорт за № 11, выданный мне в Новгороде от 6 мая сего 1875 года, покорнейше прошу канцелярию г-на Новгородского губернатора выслать мне в г. Старую Руссу паспорт мой, выданный мне из Сибирского линейного баталиона за № 2030 и находящийся в настоящее время в канцелярии г-на новгородского губернатора;' прилагаю при сем на пересылку заказным письмом моего паспорта почтовыми марками 47 коп. Жительство имею: в г. Старой Руссе, по реке Перерытице, в доме подполковника Гриббе.
</p>
            <p>
        Отставной подпоручик
        Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
        31 июля 1875 года г.
        Старая Русса.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-kancelyariyu-novgorodskogo-gubernatora.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Договор с П. Е. Кехрибарджи на первое отдельное издание романа 'Подросток'"
                 date="8 ноября 1875">
            <p> 31. ДОГОВОР С П. Е. КЕХРИБАРДЖИ
</p>
            <p>
     НА ПЕРВОЕ ОТДЕЛЬНОЕ ИЗДАНИЕ РОМАНА «ПОДРОСТОК»
</p>
            <p>
     8 ноября 1875. Петербург
</p>
            <p>
     С. -Петербург, тысяча восемьсот семьдесят пятого года, ноября восьмого дня, мы, нижеподписавшиеся с. -петербургский 2-й гильдии купец Платон Евгеньевич Кехрибарджи. и отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский, заключили между собою настоящее условие в том, что я, Кехрибарджи, купил у него, г-на Достоевского, право на издание его романа «Подросток» тридцать три печатных листа, в количестве две тысячи четыреста экземпляров за тысячу двести рублей серебром, из коих тысячу рублей сереб&lt;ром&gt; уплачиваются теперь же, при подписании условия, а остальные двести рублей серебром будут уплачены мною Кехрибарджи г-ну Достоевскому через три дня по выходе из печати книги. В случае, если роман «Подросток» не будет пропущен цензурою, я, Достоевский, сам обязуюсь возвратить г-ну Кехрибарджи взятые мной у него тысячу рублей серебром, а в случае пропуска его цензурою обязуюсь не печатать сам и не продавать никому права на печатание моего романа «Подросток» и в продолжение трех лет со дня выхода настоящего издания, о котором говорится в сем условии. С. -петербургский купец Платон Евгеньевич Кехрибарджи.
</p>
            <p>
         Отставной подпоручик
         Федор Михайлович Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/dogovor-s-kehribardzhi.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В Главное управление по делам печати"
                 date="13 марта 1874">
            <p>  25. В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
      13 марта 1874. Петербург
</p>
            <p>
      1874 года марта 13 дня. Я, нижеподписавшийся, получив от г-на старшего инспектора типографий и т. п. заведений, а также книжной торговли в С. -Петербурге копию с распоряжения г-на министра внутренних дел об объявлении первого предостережения редактируемому мною журналу «Гражданин», обязуюсь таковое распоряжение напечатать согласно порядку, указанному в ст. 31 гл. II закона 6 апреля 1865 года.
</p>
            <p>
      Отставной подпоручик
      Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-glavnoe-upravlenie-po-delam-pechati-13-marta-1874.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В книжный магазин М. О. Вольфа"
                 date="19 января 1876">
            <p>       1876
</p>
            <p>
           33. В КНИЖНЫЙ МАГАЗИН М. О. ВОЛЬФА
</p>
            <p>
           19 января 1876. Петербург
</p>
            <p>
           Недостающие 15 экземпляров «Идиота» и 10 экземпляров «Записок из Мертвого дома» будут доставлены на этой неделе.
</p>
            <p>
           Ф. Достоевский.
</p>
            <p>
           19 янв&lt;аря&gt; 1876.
</p>
               <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-knizhnyj-magazin-volfa.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В редакцию 'Харьковских губернских ведомостей'"
                 date="январь 1876">
            <p>    34. В РЕДАКЦИЮ «ХАРЬКОВСКИХ ГУБЕРНСКИХ ВЕДОМОСТЕЙ»
</p>
            <p>
        Январь 1876. Петербург
</p>
            <p>
        Предпринимая в наступившем 1876 году ежемесячное издание «Дневник писателя», состоящее из двенадцати выпусков, имею честь предложить редакции «Харьковских губернских ведомостей» взаимный обмен изданий с тем, чтоб прилагаемое при сем объявление было напечатано в ближайшем № «Харьковских губернских ведомостей» и затем столько раз, сколько редакция найдет для себя удобным. О согласии покорнейше прошу уведомить по следующему адресу: С. -Петерб&lt;ург&gt;, Греческий пр., подле Греческой церкви, д. &lt;6/14&gt;.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-redakciyu-harkovskih-gubernskih-vedomostej.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В комитет по устройству музыкально-танцевального вечера в петербургском собрании художников в пользу студентов медико-хирургической академии"
                 date="2 декабря 1876 г.">
            <p>    35. В КОМИТЕТ ПО УСТРОЙСТВУ МУЗЫКАЛЬНО-ТАНЦЕВАЛЬНОГО ВЕЧЕРА
</p>
            <p>
        В ПЕТЕРБУРГСКОМ СОБРАНИИ ХУДОЖНИКОВ В ПОЛЬЗУ СТУДЕНТОВ
</p>
            <p>
        МЕДИКО-ХИРУРГИЧЕСКОЙ АКАДЕМИИ 2 декабря 1876 г.
</p>
            <p>
        Ноябрь 1876. Петербург
</p>
            <p>
        В Комитет по устройству музыкально-танцевального вечера
        в С. -Петербургском собрании художников
        в пользу недостаточных студентов
        Медико-хирургической академии 2-го декабря 1876 г.
</p>
            <p>
        Господа,
</p>
            <p>
        Почтенный любезпым приглашением гг. студентов на музыкально-танцевальный вечер, я, к большомуа моему сожалению, прибыть на вечер не могу, за внезапною простудой.
</p>
            <p>
        Сожалею б тем более, что сочувственное приглашение гг. студентов и внимание их ко мне вменяю себе в чрезвычайнуюв честь.
</p>
            <p>
        Глубоко любящий и уважающий русских студентов
</p>
            <p>
        Ф. Д&lt;остоевский&gt;
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-komitet-muzykalno-tancevalnogo-vechera.htm"/>
         </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В Главное управление по делам печати"
                 date="26 января 1877">
            <p>    1877
</p>
            <p>
        36. В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
        26 января 1877. Петербург
</p>
            <p>
        В Главное управление по делам печати
</p>
            <p>
        Имею честь покорнейше просить Главное управление по делам печати о разрешении мне издаваемое мною сочинение «Дневник писателя», ежемесячными выпусками, продавать с нынешнего 1877 года по двадцати пяти коп. выпуск вместо двадцати коп., как в прошлом году.
</p>
            <p>
        Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
        26 января 1877 года.
</p>
            <p>
        Жительство имею: г. С. -Петербург, Греческий пр., д. № 6/14, кв. 6.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-glavnoe-upravlenie-po-delam-pechati-26-yanvarya-1877.htm"/>
         </letter>
          <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В Главное управление по делам печати"
                 date="21 февраля 1877">
            <p>          37. В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
              21 февраля 1877. Петербург
</p>
            <p>
              В Главное управление по делам печати
</p>
            <p>
              Редактора-издателя «Дневника писателя»
              Федора Михайловича Достоевского
</p>
            <p>
              Прошение
</p>
            <p>
              Продолжая уже второй год издание книги моей «Дневник писателя», которую я пишу один, без сотрудников, ежемесячными выпусками, по подписке, имею честь покорнейше просить Главное управление по делам печати разрешить мне издавать оную книгу, под тем же заглавием, в те же сроки и в том же объеме, впредь без предварительной цензуры. Экземпляр книги моей, выданной мною за прошлый год, при сем прилагаю.
</p>
            <p>
              Отставной подпоручик
              Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
              21 февраля 1877 года.
</p>
              <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-glavnoe-upravlenie-po-delam-pechati-21-fevralya-1877.htm"/>
          </letter>
         <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Вольфраму Ю. И."
                 date="7 июня 1878">
            <p>     Ю. И., 7 июня 1878
         1878
</p>
            <p>
         38. Ю. И. ВОЛЬФРАМУ
</p>
            <p>
         7 июня 1878. Старая Русса
</p>
            <p>
         Милостивый государь!
</p>
            <p>
         Согласно Вашему желанию' я распорядился высылкою на Комиссию в Ваш магазин2 моих сочинений в след&lt;ующем&gt; количестве:
</p>
            <p>
             Один экз&lt;емпляр&gt; «Дневника писателя» на 1876 — 2 р. 50 к.
</p>
            <p>
                 Один экз&lt;емпляр&gt; «Дневника писателя» на 1877 — 2 р. 50
</p>
            <p>
                     Три экз&lt;емпляра&gt; р&lt;омана&gt; «Бесы» по 3 р. 50 на 10 р. 50
</p>
            <p>
                         Три экз&lt;емпляра&gt; р&lt;омана&gt; «Идиот» по 3 р. 50 на 10 р. 50
</p>
            <p>
                             Два экз&lt;емпляра&gt; «Записки из М&lt;ертвого&gt; дома» по 2 р. на 4
</p>
            <p>
                                 Два экз&lt;емпляра&gt; «Преступл&lt;ения&gt; и наказ&lt;ания&gt;» по 3 р. 50—71&lt;й&gt; №
</p>
            <p>
                                     «Дневника» на 1877—25 &lt;к.&gt;
</p>
            <p>
                                         Всего на сумму — 37 руб. 25
</p>
            <p>
                                         Уступка 25%
</p>
            <p>
                                         Я буду Вас покорнейше просить выслать мне комисс&lt;ионную&gt; квитанцию Вашего магазина на эти книги по след&lt;ующему&gt; летнему моему адрессу: г. Старая Русса, Новгор&lt;одской&gt; губ&lt;ернии&gt;, собств&lt;енный&gt; дом, Федору Михайловичу Достоевскому.
</p>
            <p>
                                             С истинным почтением имею честь быть Вашим покорным слуг&lt;ой&gt;
</p>
            <p>
                                                 7-го июня 1878.
</p>
            <p>
                                                 Федор Достоевск&lt;ий&gt;
</p>
            <p>
                                                     Расчет по Вашему усмотрению, но непременно раз в год по числу проданных экз&lt;емпляров&gt;.
</p>
            <p>
                                                         На обороте:
</p>
            <p>
                                                         Псковскому книгопродавцу
                                                         Юлию Ивановичу Вольфраму в г. Пскове.
</p>
                                                         <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/volframu-7-iyunya-1878.htm"/>
         </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Доверенность В. Д. Шеру"
                 date="июль 1878">
            <p>        39. ДОВЕРЕННОСТЬ В. Д. ШЕРУ
</p>
            <p>
            Июль 1878. Старая Русса
</p>
            <p>
            Милостивый государь Владимир Дмитриевич,
</p>
            <p>
            Для обмена лесных натих дач, состоящих Рязанской губернии и того же уезда, с Министерством государственных иму-ществ на черноземные земли, встречается необходимым отделить крестьянские наделы и указать их на плане; вырыть межевые ямы и поставить столбы, и эти работы можно произвести только по указанию землемера. Не имея возможности присутствовать лично при отмежевании крестьянских наделов, я прошу Вас, милостивый государь, и доверяю Вам, согласно 2320 ст. х. т. части 1 св. законов гражд. изд. 1857 года, заменить меня и, получив на крестьянские наделы особо составленные планы, представить их, куда будет следовать, и всё, что Вы или тот, кому Вы от себя передоверите, сделаете законно, в том верю, спорить и прекословить не буду.
</p>
            <p>
            Отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
            Доверенность эта принадлежит дворянину Владимиру Дмитриевичу Шеру. Что сие верющее письмо подписано отставным подпоручиком Федором Михайловичем Достоевским в том свидетельствую.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/doverennost-sheru.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Докладная записка министру внутренних дел Л. С. Макову"
                 date=" март 1879">
            <p>        1879
</p>
            <p>
            40. ДОКЛАДНАЯ ЗАПИСКА МИНИСТРУ ВНУТРЕННИХ ДЕЛ Л. С. МАКОВУ
</p>
            <p>
            Март 1879. Петербург
</p>
            <p>
            Докладная записка
</p>
            <p>
            отставного подпоручика Федора Михайловича Достоевскогоа Всемилостивейшим производством меня в прапорщики в 1856 году из унтер-офицеровб 7-го Сибирского линейного батальона, в который вступил я по отбытии четырехлетних каторжных работ 2-го разряда в Омской крепости,в мне были возвращены все мои гражданские права, утраченные мною за участие в деле о преступной пропаганде в 1849 году в Петербурге.г На паспорте моем, выданномд мне при отставке 30 июня 1859 года в гор. Семипалатинске,е не значится, чтобы я был под присмотром полиции, тем не менее присмотр сей продолжается, как то мне, н.&lt;а&gt;пр&lt;пмер&gt;, было сообщаемо ж в 3-м Отделении Собственной его величества канцелярии, в которуюз я, отправляясь за границу, всегда должен был обращаться с особою просьбою, и, наконец, еще в 1875 году, когда я, проживая зиму 1874— 1875 годов в г. Старой Руссе, узнал от самого старорусского исправника, что состою у него под надзором.и
</p>
            <p>
                Со времени моего помилования и возвращения мне гражданских прав протекло 25 лет. На сотнях страниц высказал я п высказываю свои убеждения, н политические и религиозные. Убеждения эти, я надеюсь, таковы, что не могут подать повода к тому, чтобы заподозрить мою политическую нравственность, поэтому я и позволяю себе просить, дабы полицейский надзор за мною был прекращен.
</p>
            <p>
                Его Высоко&lt;превосходительству&gt; г-ну М&lt;инистру&gt; В&lt;нутренних&gt; Де&lt;л&gt;
</p>
            <p>
                    1879 г. март.
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/dokladnaya-zapiska-ministru-vnutrennih-del.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Прошение мировому судье"
                 date="апрель 1880">
            <p>        1880
</p>
            <p>
            41. ПРОШЕНИЕ МИРОВОМУ СУДЬЕ
</p>
            <p>
            Апрель 1880. Петербург
</p>
            <p>
            Господину Мировому судье 24-го участка г. С. -Петербурга
</p>
            <p>
            Отставного подпоручика
            Федора Михайловича Достоевского
</p>
            <p>
            Прошение.
</p>
            <p>
            Занимаясь изданием книг, я дал на Комиссию для продажи книжному магазину Кораблева и Сирякова (Большая Садовая, д. Публичной библиотеки) мои издания в следующем количестве: р&lt;оман&gt; «Бесы» Ф. М. Достоевского, ц. 3 р. 50 к. в количестве пятнадцати экз. (из коих за один экз. уплачено) от 17 января 1875 по квит&lt;анцпп&gt; за № 1003, и сочпн&lt;ение&gt; «Записки из Мертвого дома» того же автора, цена 2 руб. в количестве семи экземпляров от 2-го февраля 1878 года по квит&lt;анцпи&gt; за № 1309. По смерти г-д Кораблева и Сирякова книжный магазин их закрыт и книги, находившиеся в магазине, переданы опекунам над имением Сирякова: шляпному фабриканту Никитину, жительствующему на Васильевском острове, по Кадетской лпнпп, на углу Среднего проспекта, д. Голубпна, № 27, и майору Павлу Григорьевичу Григорьеву, жительствующему на углу Литейного проспекта и Шпалерной улицы, в здании Окружного суда.
</p>
            <p>
                Имею честь покорнейше просить г-на мирового судью 24-го участка сделать распоряжения о том, чтобы опекуны Никитин и Григорьев возвратили мне вышеозначенные книги, в случае же продажи этих книг, выдали мне за них деньги за уступкою условленных 25%. Две квитанции на комиссионные книги при сем прилагаю. Цена иска 63 руб., а за уступкою 25% (в случае, если книги проданы) 47 р. 25 к.
</p>
            <p>
                Апреля 1880 г. Отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Ведение сего дела с правом апелляции доверяю жене моей Анне Григорьевне Достоевской.
</p>
            <p>
                Отставной подпоручик
                Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Жительство имею: Кузнечный переул&lt;ок&gt; д. 5, кв. 10 (у Владимирской церкви).
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/proshenie-mirovomu-sude.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В Главное управление по делам печати"
                 date="25 октября 1880">
            <p>        42. В ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ПО ДЕЛАМ ПЕЧАТИ
</p>
            <p>
            25 октября 1880. Петербург
</p>
            <p>
            В Главное управление по делам печати
</p>
            <p>
            Имея намерение возобновить с будущего 1881-го года «Дневник писателя», ежемесячное издание, издававшееся мною в 1876—1877-х годах, по подписке и с предварительною цензурою, имею честь покорнейше просить Главное управление по делам печати разрешить мне сие издание на тех же основаниях, как и прежде.
</p>
            <p>
            Октября 25-го 1880 года.
</p>
            <p>
            Отставной подпоручик
            Федор Михайлович Достоевский
</p>
            <p>
            Жительство имею в Петербурге, Кузнечный переулок, д. 5, кв. 10.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-glavnoe-upravlenie-po-delam-pechati-25-oktyabrya-1880.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Доверенность П. Г. Кузнецову"
                 date="3 января 1881">
            <p>        1881
</p>
            <p>
            43. ДОВЕРЕННОСТЬ П. Г. КУЗНЕЦОВУ
</p>
            <p>
            3 января 1881. Петербург
</p>
            <p>
            По сему билету доверяю получать денежные письма и посылки Петру Кузнецову.
</p>
            <p>
            Отставной подпоручик
            Федор Михайлович Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/doverennost-kuznecovu.htm"/>
        </letter>
      </official_letters>

         <collective>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В комитет общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым"
                 date="23 сентября 1861">
            <p>        1861
</p>
            <p>
            1. В КОМИТЕТ ОБЩЕСТВА ДЛЯ ПОСОБИЯ НУЖДАЮЩИМСЯ ЛИТЕРАТОРАМ И УЧЕНЫМ
</p>
            <p>
            23 сентября 1861. Петербург
</p>
            <p>
            В Комитет Общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым.
</p>
            <p>
            Так как Комитет прекратил с некоторого времени печатание отчетов о своих заседаниях, то многие из членов Общества находятся в совершенном неведении о ходе его дел. Между тем некоторые обстоятельства заставляют предполагать, что расходы Общества будут постоянно увеличиваться.
</p>
            <p>
            Вследствие этого нижеподписавшиеся члепы покорнейше просят Комитет известить их через газеты о ходе дел Общества и vex мерах, какие он полагает принять, в течение нынешнего года, для увеличения своих средств.
</p>
            <p>
            С. -Петербург 23-го сентября 1861 г.
</p>
            <p>
            Ф. М. Достоевский
</p>
            <p>
            М. М. Достоевский
</p>
            <p>
            Н. Л. Тиблен
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-komitet-obschestva-23-sentyabrya-1861.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Казначею общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым И. Н. Березину"
                 date="18 февраля 1863">
            <p>        1863
</p>
            <p>
            2. КАЗНАЧЕЮ ОБЩЕСТВА ДЛЯ ПОСОБИЯ
</p>
            <p>
            НУЖДАЮЩИМСЯ ЛИТЕРАТОРАМ И УЧЕНЫМ
</p>
            <p>
            И. Н. БЕРЕЗИНУ
</p>
            <p>
            18 февраля 1863. Петербург
</p>
            <p>
            На бланке:
</p>
            <p>
            Комитет
            Общества для пособия нуждающимся
            литераторам и ученым
            февраля 18 дня 1863 года
</p>
            <p>
            № 6 Санктпетербург
</p>
            <p>
            Г-ну казначею Общества И. Н. Березину
</p>
            <p>
            По определению комитета 18 текущего февраля покорнейше iponiy выдать:
</p>
            <p>
            1. Е. А. Авдеевой семьдесят пять рублей, и
</p>
            <p>
            2. Г-ну Прозорову сто рублей.
</p>
            <p>
            Председатель Ковалевский.
</p>
            <p>
            Секретарь Ф. Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/kaznacheyu-obschestva-18-fevralya-1863.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Казначею общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым И. Н. Березину"
                 date="2 марта 1863">
            <p>        3. КАЗНАЧЕЮ ОБЩЕСТВА ДЛЯ ПОСОБИЯ
</p>
            <p>
            НУЖДАЮЩИМСЯ ЛИТЕРАТОРАМ И УЧЕНЫМ
</p>
            <p>
            И. Н. БЕРЕЗИНУ
</p>
            <p>
            2 марта 1863. Петербург
</p>
            <p>
            На бланке:
</p>
            <p>
            Комитет
</p>
            <p>
            Общества для пособия нуждающимся
</p>
            <p>
            литераторам и ученым марта 2 дня 1863 года
</p>
            <p>
            № 12 Санктпетербург
</p>
            <p>
            Г-ну казначею Общества
</p>
            <p>
            Согласно заключения журнала 79-го заседания Комитета Общества, благоволите выдать в пользу учащимся по прилагаемому списку 153 руб.
</p>
            <p>
            Председатель общества Ковалевский.
</p>
            <p>
            Секретарь Ф. Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/kaznacheyu-obschestva-2-marta-1863.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Казначею общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым И. Н. Березину"
                 date="4 марта 1863">
            <p>        4. КАЗНАЧЕЮ ОБЩЕСТВА ДЛЯ ПОСОБИЯ
</p>
            <p>
            НУЖДАЮЩИМСЯ ЛИТЕРАТОРАМ И УЧЕНЫМ
</p>
            <p>
            И. Н. БЕРЕЗИНУ
</p>
            <p>
            4 марта 1863. Петербург
</p>
            <p>
            На бланке:
</p>
            <p>
            Комитет
            Общества для пособия нуждающимся
            литераторам и ученым марта
            4 дня 1863 года
</p>
            <p>
            №9 Санктпетербург
</p>
            <p>
            Господину Казначею
</p>
            <p>
            Общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым
</p>
            <p>
            И. Н. Березину
</p>
            <p>
            По определению Комитета сего февраля 25 числа (ясур-н&lt;ал&gt; 77 собрания, ст&lt;атья&gt;...а) покорнейше прошу вас выдать:
</p>
            <p>
                1) г-же Тхоржевской двести (200) руб.
</p>
            <p>
                2) г-ну Чубинскому сто пятьдесят (150) руб.
</p>
            <p>
                Председатель б
</p>
            <p>
                Секретарь Ф. Достоевский.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/kaznacheyu-obschestva-4-marta-1863.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Казначею общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым И. Н. Березину"
                 date="4 марта 1863">
            <p>        5. КАЗНАЧЕЮ ОБЩЕСТВА ДЛЯ ПОСОБИЯ
</p>
            <p>
            НУЖДАЮЩИМСЯ ЛИТЕРАТОРАМ И УЧЕНЫМ
</p>
            <p>
            И. Н. БЕРЕЗИНУ
</p>
            <p>
            4 марта 1863. Петербург
</p>
            <p>
            На бланке:
</p>
            <p>
            Комитет
            Общества для пособия нуждающимся
            литераторам и ученым
            марта 4 дня 1863 года
</p>
            <p>
            №9 Санктпетербург
</p>
            <p>
            Господину Казначею
</p>
            <p>
            Общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым
</p>
            <p>
            И. Н. Березину
</p>
            <p>
            По определению Комитета сего февраля 18 чпсла (журнал 77 собр., статья 5) покорнейше прошу вас выдать г-же Тхоржев-ской двести (200) рублей.
</p>
            <p>
            Председатель Ковалевский.
</p>
            <p>
            Секретарь Ф. Достоевский
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/kaznacheyu-obschestva-4-marta-1863-2.htm"/>
        </letter>
        <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Казначею общества для пособий нуждающимся литераторам и ученым И. Н. Березину"
                 date="25 марта 1863">
            <p>        6. КАЗНАЧЕЮ ОБЩЕСТВА ДЛЯ ПОСОБИЙ
</p>
            <p>
            НУЖДАЮЩИМСЯ ЛИТЕРАТОРАМ И УЧЕНЫМ
</p>
            <p>
            И. Н. БЕРЕЗИНУ
</p>
            <p>
            25 марта 1863. Петербург
</p>
            <p>
            На бланке:
</p>
            <p>
            Комитет
            Общества для пособия нуждающимся
            литераторам и ученым
            марта 25 дня 1863 года
</p>
            <p>
            № 11 Санктпетербург
</p>
            <p>
            Г-ну казначею Общества
</p>
            <p>
            Согласно журнала заседания 80-го благоволите произвести следующие выдачи: 1) г-ну Стопановскому для употребления на похороны г-на Елагина 50 руб., 2) вдове Мининой 150 руб., 3) г-ну Шевичу 150 руб., 4) г-ну члену Комитета Пыпину для устройства дел г-на Щапова 200 руб., 5) отправить в Москву г-ну Киттаре для выдачи г-же Кресиной 50 руб.
</p>
            <p>
            Председатель общества Ковалевский.
</p>
            <p>
            Секретарь Ф. Достоевский.
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/kaznacheyu-obschestva-25-marta-1863.htm"/>
        </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В государственный банк"
                 date="5 августа 1864">
            <p>            7. В ГОСУДАРСТВЕННЫЙ БАНК
</p>
            <p>
                5 августа 1864. Петербург
</p>
            <p>
                5 августа 1864
</p>
            <p>
                Комитет Общ&lt;ества&gt; для пос&lt;обия&gt; н&lt;уждающимся&gt; лит&lt;ерато-рам&gt; и уч&lt;еным&gt; пок&lt;орнейше&gt; просита возвратить б предъявителю сего, секретарю общества В. П. Гаевскому, отданный им на хранение 21 минувшего июля 5 % банковый билет в 500 р. за № 16454.
</p>
            <p>
                    Подписали:
</p>
            <p>
                    пом&lt;ощник&gt; председ&lt;ателя&gt; кн&lt;язь&gt; Щербатов,
</p>
            <p>
                        члены Комитета В. Корш,
</p>
            <p>
                        Ф. Достоевский.
</p>
                        <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/v-gosudarstvennyj-bank.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Горчакову А. М."
                 date="30 ноября (12 декабря) 1870">
            <p>            1870
</p>
            <p>
                8. А. М. ГОРЧАКОВУ
</p>
            <p>
                30 ноября (12 декабря) 1870. Дрезден
</p>
            <p>
                Мы, русские, проживающие временно за границею, в Дрездене, с восторгом и благодарностью узнали о высочайшей воле, изображенной Вами в депеше от 19 октября к представителям России при державах, подписавших Парижский трактат. Мы счастливы тем, что можем и отсюда, братски и единодушно собравшись вместе, заявить Вашему сиятельству о радостных чувствах, испытанных каждым из нас при чтении Вашей депеши. Нам как бы послышался в ней голос всей нашей великой и славной России. Каждый из нас, гордясь именем Русского, читал эти слова, исполненные правды и высочайшего достоинства. Мы молим бога о счастье нашей возлюбленной родины и да сохранит ее надолго от испытаний. Молим, да сохранит ей еще на долгие годы нашего обожаемого государя-освободителя, а ему таких доблестных слуг, как Вы.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/gorchakovu.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Договор с Б. Б. Поляковым"
                 date="13 июня 1873">
            <p>            1873
</p>
            <p>
                9. ДОГОВОР С Б. Б. ПОЛЯКОВЫМ
</p>
            <p>
                13 июня 1873. Петербург
</p>
            <p>
                1873, 13 июня
</p>
            <p>
                1873 года июня 13 дня мы, нижеподписавшиеся, отставной подпоручик Федор Михайлович и дворяне Федор Михайлович и Михаил Михайлович Достоевские, заключили сие условие с действительным статским советником Борисом Борисовичем Поляковым в нижеследующем: 1, Мы, Достоевские, уполномочили г-на Полякова доверенностью, явленною 15 мая сего года у С. -Петербургского нотариуса Нитославского, на предъявление в надлежащем судебном месте наших законных прав к наследству, оставшемуся после умершей родной сестры покойной матери моей, Федора, а нашей, Федора и Михаила, бабки Марии Федоровны Достоевской, урожденной Нечаевой, Александры Федоровны Куманиной, урожденной тоже Нечаевой, и по утверждении нас в правах наследства, в порядке охранительном или в исковом, к имению умершей Куманиной обязуемся за труды и ходатайство г-на Полякова заплатить ему по продаже имения из следующей на нашу часть суммы по пятнадцати копеек с каждого рубля. 2, Расходы по ведению дела, как-то: судебные и канцелярские пошлины, гербовая бумага, переписка и путевые издержки мы, Достоевские, принимаем на себя, а я, Поляков, должен давать отчет в употреблении получаемых на расходы сумм. 3, Я, Поляков, принимая на себя ходатайство об утверждении доверителей моих, Достоевских, в правах наследства, должен вести дело добросовестно и не допускать медлительности. 4, Мы, Достоевские, уполномочив г-на Полякова доверенностью на ведение означенного дела, не должны до окончания в высшей судебной инстанции, без законных оснований, уничтожать оную пли передавать другому, а равно входить помимо г-на Полякова в какие-либо сделки с прочими наследниками Куманиной. Условие сие хранить с обоих сторон свято и ненарушимо.
</p>
            <p>
                Подлинное подписали:
</p>
            <p>
                Отставной подпоручик
                Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Дворянин Михаил Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Дворянин Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Действительный статский советник
                Борис Борисович Поляков.
</p>
            <p>
                С подлинным верно: действительный статский советник Борис Поляков.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/dogovor-s-polyakovym.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Писемскому А. Ф."
                 date="18 января 1875">
            <p>            10. А. Ф. ПИСЕМСКОМУ
</p>
            <p>
                18 января 1875. Петербург
</p>
            <p>
                Москва, Борисоглебский пер. свой дом Алексею Феофилактовичу Писемскому
</p>
            <p>
                Поздравляем и желаем Вам отпраздновать и пятидесятилетний юбилей. А&lt;пполон&gt; Майков, Л&lt;еоиид&gt; Манков, Мещерский, Прахов, Филиппов, Порецкий, Белов, Пуцыкович, Достоевский, Полонский, Страхов, Бычков, Барсуков, Кашпирев, Гончаров.
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/pisemskomu.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Доверенность Б. Б. Полякову"
                 date="1878">
            <p>            1878
</p>
            <p>
                11. ДОВЕРЕННОСТЬ Б. Б. ПОЛЯКОВУ
</p>
            <p>
                1878. Петербург
</p>
            <p>
                Проект Милостивый государь, Борис Борисович,
</p>
            <p>
                В дополнение доверенности, выданной Вам и явленной 6 марта 1874 года у с. -петербургского нотариуса Нитославского, уполно-мачиваем Вас войти в соглашение с Министерством государственных имуществ об обмене следуемой нам части в Рязанском наследственном имении на черноземные и другие всякого рода земли; причем просим Вас наблюсти, чтобы обмен лесных наших дач и других угодий был произведен не в ущерб нам и чтобы отвод участков казенной земли по предварительной оценке нашей собственности был произведен в таких губерниях и местностях, где Министерство государственных имуществ признает для себя выгодным, стараясь при этом, чтобы следуемая нам трем наследникам шестая часть из наследственного имения была отведена нам или отмежевана к общим местам и по отводе следующих на нашу часть данных угодий, предоставляем Вам продать таковые на выгодных для нас условиях и полученные деньги доставить нам, или же отдать земли в арендное содержание, а полученные с арендаторов деньги по условиям доставлять нам. Независимо от этого, поручаем Вам, в случае имеющего состояться обмена поземельной нашей собственности на казенные земли, выдать Министерству государственных имуществ, или кому будет следовать от имени нашего, надлежащий акт и всё, что Вы или тот, кому Вы от себя передоверите, в том верим, спорить и прекословить не будем.
</p>
            <p>
                Доверенность эта принадлежит действительному статскому советнику Б. Б. Полякову.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/doverennost-polyakovu.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Соглашение между наследниками А. Ф. Куманиной"
                 date="ноябрь 1879">
            <p>            1879
</p>
            <p>
                12. СОГЛАШЕНИЕ МЕЖДУ НАСЛЕДНИКАМИ А. Ф. КУМАНИНОЙ
</p>
            <p>
                Ноябрь 1879. Петербург
</p>
            <p>
                Мы, нижеподписавшиеся наследники г-жи Куманиной: отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский, студент Александр Андреевич Достоевский (по доверенности статского советника Андрея Михайловича Достоевского), дворяне Федор Михайлович Достоевский и Михаил Михайлович Достоевский и надворный советник Николай Михайлович Достоевский (причем согла-сие дворян Федора и Михаила Достоевских имеете получить отдельно, согласие же надворного советника Николая Михайловича Достоевского согласно уведомлению Вашему уже получено) пришли к соглашению с поверенными г-д Шер п г-д Ставровских Владимиром Дмитриевичем Шером в том, что мы, Достоевские, соглашаемся взять вместо причитающейся нам одной трети в имении г-жи Кумапиной (Рязанской губернии, Рязанского уезда, Спас-Клеппковской волости) восемьсот десятин леса Пехорки от граппцы Лярского с юга па север. Все остальное количество десятин, находящееся в разных урочищах пменпя наследия Ку-манпной, должно поступить па долю г-д Шер и Ставровских, за исключением участка, находящегося за рекой Прой (вся заречная часть), который остается в общем владении. Раздел должен быть произведен не ранее весны будущего 1880 г. (мая месяца), и охранение Пехорки должно лежать па ответственности Шер и Ставровских. Кроме того, я, отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский, оставляю за собою право до весны 1880 г. выменять у г-д Шер и Ставровских мою часть, то есть двести десятин Пехорки, на четыреста десятин Ширяева Бора у Данкиной деревни.
</p>
            <p>
                Отставной подпоручик Федор Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Студент императорской Медико-хирургической академии
                Александр Достоевский.
</p>
            <p>
                Дворянин Михаил Михайлович Достоевский.
</p>
            <p>
                Дворянин Федор Михайлович Достоевский
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/soglashenie-mezhdu-naslednikami-kumaninoj.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Горбунову И. Ф."
                 date="28 марта 1880">
            <p>            1880
</p>
            <p>
                13. И. Ф. ГОРБУНОВУ
</p>
            <p>
                28 марта 1880. Петербург
</p>
            <p>
                Выручите, добрейший Иван Федорович, из беды: И. С. Тургенев заболел, если и Вы не будете — скандал. Выручайте.
</p>
            <p>
                Ор. Миллер. Ф. Достоевский.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/gorbunovu.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Договор о разделе рязанского имения"
                 date="30 марта 1880">
            <p>            14. ДОГОВОР О РАЗДЕЛЕ РЯЗАНСКОГО ИМЕНИЯ
</p>
            <p>
                30 марта 1880. Петербург
</p>
            <p>
                1880 года марта 30 дня мы, нижеподписавшиеся, заключили между собой следующий договор для полюбовного раздела имения Рязанской губернии и уезда, доставшегося нам по наследству от г-жи Куманиной.
</p>
            <p>
                На долю отставного подпоручика Федора Михайловича Достоевского, статского советника Андрея Михайловича Достоевского, коллежского асессора Николая Михайловича Достоевского и дворян Федора Михайловича и Михаила Михайловича Достоевских на всех отходит восемьсот десятин из юго-восточного конца лесной дачи 115 участка общего Екшурского леса, а именно из урочища, именуемого Пехорка, остальное же все имение г-жи Кума-ниной за исключением 21 участка, который остается в общем владении, достается на долю вдовы коллежского секретаря Ольги Федоровны Шер, капитана гвардии Федора Дмитриевича Став-ровского и коллежского секретаря Максимилиана Дмитриевича Ставровского. Если из вышеупомянутой части урочища Пехорки, отходящей па долю Достоевских, будет продан лес на сруб по пятидесяти рублей за десятину, то мы, Достоевские, удерживая за собой землю из-под проданного леса по вырубке покупателем, в количестве четырехсот десятин Пехорки, причитающихся на нашу долю из числа восьмисот десятин, падающих на всех Достоевских, считаем себя выделенными, и имение поступает в общее владение гг. Шер и Ставровских, за исключением 21 участка, находящегося по ту сторону реки Пры, который остается в общем владении гг. Шер, Достоевских, Ставровских. Мы, нижеподписавшиеся, за себя и наследников наших обязуемся не иметь никаких притязаний на заключенный между нами договор и обязуемся хранить его свято и ненарушимо, в чем и подпп-суемся.
</p>
            <p>
                Копия подписана поверенным Достоевских, Шер и Ставровских В. Д. Шером.
</p>
                <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/dogovor-o-razdele-ryazanskogo-imeniya.htm"/>
            </letter>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="Московской городской думе"
                 date="июнь 1880">
            <p>            15. МОСКОВСКОЙ ГОРОДСКОЙ ДУМЕ
</p>
            <p>
                Июнь 1880. Москва
</p>
            <p>
                Нижеподписавшиеся депутаты на пушкинском празднике от различных учреждений, обществ и периодических изданий считают весьма приятным долгом для себя засвидетельствовать московской городской думе искреннейшую признательность за самый теплый, самый радушный прием, встреченный ими в Москве, 8а приветливую предупредительность, с которою исполнялись их малейшие желания, за постоянные и увенчавшиеся полным успехом старания города доставить своим гостям всевозможные удобства в самых широких размерах.
</p>
            <p>
                Воспоминание об этом истинно русском гостеприимстве московской думы будет для всех иногородних депутатов одним из самых отрадных, какпе останутся у них связанными с мыслью об вх пребывании на многозначительном для всей России торжестве.
</p>
            <p>
                И. С. Тургенев, Ф. М. Достоевский &lt;и др.&gt;
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/moskovskoj-gorodskoj-dume.htm"/>
            </letter>
      </collective>
        
        
        <distorted_in_publication>
            <p>ПЕРЕДЕЛКА ПИСЕМ ДОСТОЕВСКОГО
</p>
         <p>
            В связи с исполнившемся в 1956 году семидесятипятилетием со дня смерти Ф. М. Достоевского, после перерыва в 25 лет, в 1959 г. вышел четвертый и последний том его «Писем».2 Для исследователей творчества Достоевского из всей юбилейной литературы этот том наиболее важен, так как письма, собранные в нем, раскрывают характер и мысли великого писателя, как в период наивысшего развития его художественного таланта («Братья Карамазовы»), так и на закате его жизни (1878-1881).
</p>
         <p>
            Советские партийные критики считают этот период творчества Достоевского «самым реакционным». И поэтому естественно, что многие из достоевсковедов сомневались, что этот том «Писем» когда-нибудь увидит свет. Уже поэтому стоит горячо приветствовать его появление. Причем надо отметить и то, что редактором этого тома был не кто иной, как заслуженный достоевсковед А. С. Долинин, тот самый, который редактировал и три предыдущие тома. А это должно было явиться своего рода гарантией не только стилистической и технической целостности работы, но — что гораздо важнее — и точности воспроизведения текстов.
</p>
         <p>
            Правда, трудно было понять необычайную оттяжку появления этого тома: он должен был выйти в 1957 г., а вышел только в начале 1959 г. Еще удивительнее указание, напечатанное в конце этого тома: «Сдано в набор 15/IX 1956 г. Подписано к печати 6/1 1959 г.». Конечно, можно предположить, что это явилось результатом тщательной подготовки весьма сложного текста и стремления избежать в нем даже малейших неточностей. Но теперь, по выходе книги, невольно закрадывается подозрение, что всё это долгое время было использовано совсем для других, и гораздо менее похвальных целей.
</p>
         <p>
            Как и три предыдущие тома, том IV предназначен только для узкого круга специалистов, о чем свидетельствует и его тираж в 5. 000 экземпляров. Во вступительной статье редактор указывает, что «основные приемы воспроизведения текстов в данном томе те же, что в предыдущих томах». Но нас, конечно, интересует основной вопрос: точны ли воспроизведения текстов? Вот что по этому поводу пишет Долинин в своем редакторском предисловии, сравнивая «Полное собрание писем» с первым сводом писем, вышедшем под редакцией Страхова и Миллера (стр. XIX): «Н. Страхов и другие редакторы первого свода писем... подбирали письма намеренно односторонне, подвергали их обработке в соответствии со своими общественно-политическими воззрениями или личными задачами и целями... Нашей первой задачей было точное воспроизведение текстов». (подчеркнуто мною, Д. Г.).
</p>
         <p>
            Но несмотря на эти заверения, к нашему глубокому сожалению, приходится констатировать, что тогда, как первые три тома верны подлинникам, с IV томом дело обстоит совсем иначе.
</p>
         <p>
            Внимательное прочтение писем этого тома обнаруживает (и только в одной области — отношение Достоевского к евреям) искажение оригинального текста, главным образом, методом пропусков. Из девяти писем, в которых мы установили расхождения с оригиналом, четыре (№№ I, III, IV, VII), как будет видно ниже, подверглись существенным искажениям (пропуски — от 12 до 19 строчек). В остальных — пропуски меньше, но зато эти пропуски очень важны, и есть один случай произвольной замены одного слова другим, более мягким (№ II). Во всех случаях, кроме трех, пропуски «указываются» тремя точками, но это совершенно ничего не говорит читателю, потому что сам Достоевский часто употребляет трое-точие. Долинин же нигде не указывает на троеточие, как на редакторский пропуск.
</p>
         <p>
            Эти установленные искажения писем заставляют нас сделать соответствующий вывод: стало быть, была тайная и преднамеренная попытка что-то скрыть от исследователя; в данном случае — отношение Достоевского к евреям. Ибо поскольку возможно было установить, из этого свода более чем трехсот писем был изъят исключительно материал, содержащий пренебрежительные, недружелюбные или оскорбительные замечания по отношению к евреям (в этом случае был изъят и второстепенный материал, не касающийся евреев, но синтаксически неотделимый от основного текста).
</p>
         <p>
            За исключением одного очень важного письма от августа
</p>
         <p>
            1878 года к Пуцыковичу, редактору «Гражданина», остальные восемь писем, искаженные в томе IV, были написаны Достоев ским в июле-августе 1879 года из Берлина и Эмса. Из них семь адресованы жене, Анне Григорьевне, и одно К. П. Победонос цеву, прокурору Святейшего Синода. Как известно, в 1878-
</p>
         <p>
            1879 гг. Достоевский работал над «Братьями Карамазовыми».
            Заметим, что нельзя полностью понять антисемитские элемен ты в этом романе, не ознакомившись со внутренним миром и мыслями Достоевского, которые так ярко выражаются в его письмах этого периода. Из вариантов писем четвертого тома исчезли бесследно все замечания об евреях и, следовательно, ключ к пониманию отдельных эпизодов романа.
</p>
         <p>
            Первая задача этой статьи — восстановить для исследователя те места из оригинальных писем Достоевского, которые вычеркнуты чьей-то «ревнивой рукой». Эта задача осуществима только благодаря тому, что эти письма были ранее опубликованы в трех книгах: 1. «Московский Сборник», под ред. С. Шарапова, Москва, 1887,8 стр. 6-15, где были впервые опубликованы несколько писем Достоевского к Пуцыковичу; 2. «Красный Архив», Москва-Петроград, том II, 1922, стр. 240-255, где впервые были опубликованы 6 писем Достоевского к Победоносцеву; 3. «Письма Ф. М. Достоевского к жене», под ред. В. Ф. Переверзева, Москва-Ленинград, Госиздат, 1926.
</p>
         <p>
            В письмах, которые мы приведем, всё вычеркнутое в четвертом томе берется в прямые скобки [ ]. Круглые скобки ( ) принадлежат везде Достоевскому. Под каждым письмом нами указаны номер письма и страницы первого издания, а в круглых скобках даются номер письма и страницы в томе IV.
</p>
         <p>
            I
</p>
         <p>
            В. Ф. ПУЦЫКОВИЧУ
</p>
         <p>
            Старая Русса, 29 августа 1878 г.
</p>
         <p>
            ... Ваш анекдот о том, как Вы послали Мезенцеву анонимное письмо Одесских социалистов, грозивших Вам смертию за то, что Вы против социализма пишете — верх оригинальности. Вам ничего ровно не ответили и письмо Ваше кануло в вечность — так, так! [Кстати: убедятся ли они наконец, сколько в этой нигилятине орудует (по моему наблюдению) жидков, а может и Поляков. Сколько разных жидков было еще на Казанской площади, затем жидки по Одесской истории. Одесса, город жидов, оказывается центром нашего воюющего социализма. В Европе то-же явление: жиды страшно участвуют в социализме, я уже о Лассалях, Карлах Марксах и не говорю. И понятно: жиду весь выигрыш от всякого радикального потрясения и переворота в государстве, потому что сам-то он status in statu, составляет свою общину, которая никогда не потрясется, а лишь выиграет от всякого ослабления всего того, что не жиды.] — Статьи нашей печати об убийстве Мезенцева — верх глупости....
</p>
         <p>
            [Московский сборник, № II, 8 (№ 642, 36)]
</p>
         <p>
            II
</p>
         <p>
            А. Г. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
         <p>
            Берлин 22 Июля (3 Августа) 1879
</p>
         <p>
            ... Когда пересели на немецкую дорогу рекомендовался мне один [жидок]4 доктор, из Петербурга, лет 50 (друг Тиц-нера, служит в Максимил. лечебнице, едет в Висбаден от ревматизма) — очень меня развлекал дорогою и служил мне переводчиком с немцами....
</p>
         <p>
            [Переверзев, № 133, 245 (№ 671, 70)]
</p>
         <p>
            III
</p>
         <p>
            А. Г. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
         <p>
            Эмс, 28 Июля (9 Августа) 1879
</p>
         <p>
            ... Вещи здесь страшно дороги, ничего нельзя купить [все жиды]. Купил бумаги (писчей) и перьев гадчайших, заплатил чортову кучу, точно мы где нибудь на необитаемом острове. [Здесь все жиды. Даже в наехавшей публике чуть не одна треть разбогатевших жидов со всех концов мира. Из русских хоть есть имен тридцать (по Кур-листу), но все имена неизвестные, какой-то Семенов из Петербурга, какой-то князь Мещерский (но не наш). Кажется здесь Чичерин. Есть несколько княгинь и графинь с семействами (Долгорукая, Оболенская, Радзивил) — но все это незнакомые. Затем все остальные русские имена, в большинстве, из богатых русских жидов. Рядом с моим AL в d'Alger, дверь об дверь, живут два богатых жида, мать и ее сын, 25-летний жиденок — и отравляют мне жизнь: с утра до ночи говорят друг с другом, громко, долго, беспрерывно, ни читать ни писать не дают. Ведь уж кажется она его 25 лет как родила, могла бы с ним наговориться в этот срок, так вот нет-же говорят день и ночь, и не как люди, а по целым страницам (по немецки или по жидовски) точно книгу читают: и все это с сквернейшей жидовской интонацией, так что при моем раздражительном состоянии это меня всего измучило. Главное не церемонятся, говорят почти кричат, точно они одни в отеле.] Принялся вчера за работу...
</p>
         <p>
            [Переверзев, № 136, 251-2 (№ 675, 78)]
</p>
         <p>
            IV
</p>
         <p>
            А. Г. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
         <p>
            Эмс, 30 Июля (11 Августа) 1879
</p>
         <p>
            ... Продавец купец [(подлец жид)] говорит мне: а вы спрашивали про ваш зонтик в полиции? — Да где ж в Курзале полиция? — А там есть отделение. А я ;и не знал. Пошел, спросил и мне тотчас же возвращают потерянный зонтик, давно уже прибрали. Какова досада! Я предлагал 2 марки мерзавцу купцу, чтоб взял назад зонтик и возвратил назад 12 марок, не согласился. Решительно несчастье, только деньги выходят. [3-е приключение с жидами моими соседями в Hotel d'Alger. Четверо суток как я сидел и терпел их разговоры за дверью (мать и сын), разговаривают страницами, целые томы разговора, беспрерывно, без малейшего промежутка, а главное — не то что кричат, а визжат, как в кагале, как в молельной, не обращая ни малейшего внимания что они не одни в доме. Хоть они и русские (богатые) жиды, но откуда то из Зап. края, из Ковно. Так как уже было 10 часов и пора была спать, я и крикнул, л о-жась в постель: «Ах эти проклятые жиды, когда же дадут спать!» На другой день входит ко мне хозяйка, М-те Bach и говорит что ее жиды призывали и объявили ей что мною обижены, что я назвал их жидами и что съедут с квартиры. Я ответил хозяйке, что и сам хотел съехать, потому что замучили меня ее жиды: ни прочесть, ни написать, ни размыслить ни о чем нельзя. Хозяйка испугалась моей угрозы ужасно и сказала что лучше она жидов выгонит, но предложила мне переехать на верх, там через неделю очистится у ней прекрасная квартира. Я знаю эту квартиру, действительно хорошая и к тому же двумя талерами в неделю дешевле. Я согласился, жиды же хоть и не перестали говорить и продолжают говорить громко, но зато перестали кричать и мне пока сносно.] Ну вот мои приключения....
</p>
         <p>
            [Переверзев, № 137, 254 (№ 679, 82)]
</p>
         <p>
            V
</p>
         <p>
            А. Г. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
         <p>
            Эмс, 4 (16) Августа 1879
</p>
         <p>
            ... Мне, Аня, здесь невыносимо тяжело и гадко, почти не легче и не гаже каторги, которую я испытал. Без преувеличения говорю. Один, ни лица знакомого, [напротив все такие гадкие жидовские рожи]. Хоть и редко, но слышен иногда русский говор, но кто эти русские — никто не знает, все из окраин России.... Лиличка пишет премило, все письма ее берегу и всегда поцелую. [Жиды меньше меня беспокоят, но кажется я наверно переселюсь наверх в другую квартиру.] Все боюсь припадка....
</p>
         <p>
            [Переверзев, № 139, 258-9 (№ 681, 86-7)]
</p>
         <p>
            VI
</p>
         <p>
            А. Г. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
         <p>
            Эмс, 7 (19) Августа 1879
</p>
         <p>
            ... Кажется здесь уже начинают разъезжаться. [Жиды мои соседи выезжают на будущей неделе и я квартиру не переменяю.] Музыка здесь хотя и хороша...
</p>
         <p>
            [Переверзев, Nt 140, 262 (№ 682, 90)] 
</p>
         <p>
            VII
</p>
         <p>
            К. П. ПОБЕДОНОСЦЕВУ
</p>
         <p>
            Эмс, 9 (21) Августа 1879
</p>
         <p>
            ... Нынешний же приезд самый ужасный: многотысячная толпа всякого сброду со всей Европы (Русских мало, и все какие-то неизвестные из окраин России) на самом тесном пространстве (ущелье), не с кем ни одного слова сказать, и главное — все чужое, все совсем чужое — это невыносимо. И так вплоть до нашего сентября, т. е. целых 5 недель. [И заметьте: буквально на половину жидов. Еще в Берлине я заметил проездом Пуцыковичу, что по моему взгляду Германия, Берлин по крайней мере, жидовится. И вот здесь в «Моск. Ведомостях», прочел выдержку из одной только что появившейся в Германии брошюры: «где же тут жид?» Это ответ одного жида же одному немцу, осмелившемуся написать, что Германия жидовится ужасно во всех отношениях. «Нет жида», отвечает брошюра, и везде немец, но если нет жида, то везде влияние еврея, ибо, дескать, еврейский дух и национальность выше германской, и действительно привили к Германии «дух спекулятивного реализма» и проч., и проч. Таким образом, мой взгляд оказался верным; немцы и жиды сами об этом свидетельствуют. Но помимо спекулятивного реализма, который и к нам рвется], Вы не поверите как здесь все бесчестно, т. е. в торговле по крайней мере....
</p>
         <p>
            Эмс, 10 (22) Августа 1879
</p>
         <p>
            ... Эту каторгу почти уже нельзя выносить больше, каждый раз как я прежде бывал в Эмсе, всегда находились какие нибудь знакомые русские — нынче никого и все подлейшие [жидовские и английские] рожи и все молчание и уединение.... А рожи и морды на ваннах, особенно женские, [а жиды и жидовки,] а толпа, а давка — чорт знает что такое!..
</p>
         <p>
            [Переверзев, № 141, 263-4 (№ 687, 95-6)]
</p>
         <p>
            IX
</p>
         <p>
            А. Г. ДОСТОЕВСКОЙ
</p>
         <p>
            Эмс, 16 (28) Августа 1879
</p>
         <p>
            ... Но только никогда в России не было таких мошенников купцов какие теперь в Германии. [Все жиды, всем завладели жиды и мошенничают без предела, буквально мошенничают.] Пишешь, что очень думаешь о моем здоровье....
</p>
         <p>
            [Переверзев, № 144, 270 (№ 691, 102)]
</p>
         <p>
            Основываясь только на пропусках в приведенных девяти письмах, было бы слишком смело заключить, что большинство писем четвертого тома подверглись тоже каким-то изменениям. Почти половина трехсот писем в этом своде публикуется впервые; при невозможности доступа к рукописям их, конечно, нельзя проверить. Другая часть писем была опубликована, но эти письма рассеяны по малодоступным (особенно на Западе) газетам, журналам и сборникам. Тем не менее, нам все-таки удалось сверить тексты большинства из этих писем с более ранними публикациями и, за исключением девяти отмеченных выше, мы не нашли в них никаких изменений или пропусков. Таким образом, надо признать четвертый том ценнейшим и достоверным вкладом в область достоевсковедения.
</p>
         <p>
            Но как же оправдать такое явное отступление от требований академической честности по отношению к девяти письмам? Невольно поднимается вопрос: несет ли в советских условиях ответственность А. С. Долинин как редактор? Здесь стоит вспомнить, что Долинин сам писал в предисловии к первому тому писем (1928, стр. 12) и что он повторяет в предисловии к четвертому тому о своде писем Страхова и Миллера (1883): «А над теми (письмами), которые там помещены, старательно работала чья-то ревнивая рука: в надежде... скрыть не только от современников, но и от далеких поколений, строки, абзацы и целые страницы, почему-то и кому-то казавшиеся нарушающими общий фон портретный Достоевского, или, может быть, — обидными в каком-нибудь отношении».
</p>
         <p>
            Можно ли предположить, что тот же самый Долинин по своей воле, сознательно — не принуждаемый партийными инстанциями — допустил такую фальсификацию? Кто в ней действительно виноват? И почему была сделана эта переделка писем Достоевского? Мы можем только строить предположения. И как ни неприятно и ни парадоксально наше предположение, но мы осмеливаемся думать, что только Долинину — и никому другому — можно приписать эту переделку писем.
</p>
         <p>
            Мы отклоняем другое, с первого взгляда, может быть, кажущееся правдоподобным, объяснение, что письма, мол, переделаны в связи с тенденцией частичной реабилитации Достоевского в Советском Союзе. Из писем Достоевского вычеркнуты, мол, места, которые показывают читателям отрицательные стороны мировоззрения писателя, и эти места могут оскорбить его память.
</p>
         <p>
            Такое объяснение не представляется нам убедительным по двум причинам. Во-первых, том IV предназначается только для узкого круга специалистов. И как таковой, он не может иметь влияния на широкую читательскую массу. Во-вторых, это объяснение не отвечает на такой существенный вопрос: почему исключены только антиеврейские места, в то время как даже резкие нападки Достоевского на социализм и коммунизм оставлены? В конце концов, в письмах есть гораздо больше материала, несовместимого со взглядами партийных критиков, чем враждебное отношение Достоевского к евреям.
</p>
         <p>
            Мне кажется, что удовлетворительное объяснение мы должны искать совсем в другой области — в идеях самого Долинина. Никакой другой ученый (за исключением Леонида Гроссмана) не внес такой ценный вклад в изучение Достоевского, как Долинин. Даже в самые черные дни советской реакции он настойчиво защищал писателя от нападок партийных критиков, причем сам подвергался неустанным атакам и долгое время был приведен к молчанию и бездеятельности.
</p>
         <p>
            Нам кажется, что в его решительной и смелой защите пи-сателя(может быть, даже как-то идеализируя Достоевского), Долинин постепенно отошел от научной объективности и стал жертвой своих собственных взглядов. Вопреки многим доказательствам противоположного, Долинин утверждает, например, что с 1874 года «начинается 'перерождение убеждений' Достоевского, новый поворотный пункт, противоположный предыдущему периоду 'Бесов' и 'Гражданина' и что он вернулся к юношеским идеалам (утопический социализм, Белинский, Некрасов), которым остался верен до конца своей жизни».6
</p>
         <p>
            За исключением Гроссмана, Штейнберга и Горнфельда — и до некоторой степени Горького и Заславского — литературные критики, и в России и в ССОР, мало занимались вопросом отношения Достоевского к евреям. Само собою разумеется, другие стороны его творчества имеют гораздо большее значение и интерес. Но одно дело ничего об этом не говорить, а совсем другое дело отрицать существование этого вопроса у Достоевского. Во всех работах Долинина мы нашли только одну заметку об антисемитизме Достоевского, который он отвергает.6 
</p>
         <p>
            Вполне возможно, что Долинин на склоне лет (он родился в 1885 г.) считал четвертый том «Писем» завершением труда всей своей жизни, посвященной работе над творчеством Достоевского и, может быть, последним вкладом в дело изучения Достоевского. Отрицательные высказывания Достоевского о социализме и коммунизме могли не очень беспокоить Долинина. Но иначе обстоит дело с отношением Достоевского к евреям. Эта неприятная нота «обидна» для памяти великого писателя, она нарушает общий портрет Достоевского, который в глазах Долинина непорочен. И не пощадив себя как редактора, Долинин, повидимому, полагал, что будущие поколения мало «пострадают» от этих переделок писем, а Достоевский только выиграет от вычеркивания мест, дисгармонирующих с образом великого художника и мыслителя. Заметим, кстати, что А. С. Долинин — еврей, настоящая фамилия его Искоз.
</p>
         <p>
            Правильно или неправильно наше предположение, мы, вероятно, никогда об этом не узнаем. Хотя в интересах русской литературы вопрос о причинах переделок писем Достоевского требует, конечно, ответа.
</p>
         <p>
            Д, Гольдштейн
</p>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/goldshtejn-peredelka-pisem-dostoevskogo.htm"/>
        </distorted_in_publication>
        <unpublished_letters>
            <letter addresser="Достоевский Ф. М."
                 addressee="В. Ф. Пуцыковичу"
                 date="от 18 июля 1880 г.">
            <p>            Неопубликованный отрывок из письма Достоевского к В. Ф. Пуцыковичу от 18 июля 1880 г.  
</p>
            <p>
                Насчет возвращения к Вам того письма из Москвы Вы, помню твердо, мне ничего не писали. Письма же у меня в Петербурге (я взял сюда только последние) и положительно скажу, что, может быть, и не в состоянии отыскать его вовсе. Да и было это так давно.
</p>
            <p>
                В т. 30, "Полного собрания сочинений и писем" Достоевского (с. 199--200) письмо к В. Ф. Пуцыковичу от 18 июля 1880 г. (No 884) напечатано по тексту первой публикации (в "Московском сборнике" за 1887 г.). Летом 1990 г. в Рукописный отдел Пушкинского Дома устроителями одного из международных аукционов была прислана для консультации ксерокопия с подлинника этого письма. {Сведениями о нынешнем местонахождении письма Редакция не располагает. Оно было продано летом 1990 г. на аукционе в Марбурге. за 7500 DM (см.: Коммерсантъ. 1990. 9--18 июля. No 27. С. 15; Frankfurter Allgemeine. 10. 07).} При сверке текста первой публикации письма с ксерокопией обнаружился не только пропущенный абзац, но и ряд других неточностей.
</p>
            <p>
                1. Письмо начинается с авторской даты (в левом верхнем углу страницы): 
</p>
            <p>
                Старая Русса
                18 июня/80
</p>
            <p>
                2. В 9-й строчке снизу на с. 199 неверное прочтение: вместо "праздник всё откладывали и откладывали" в ксерокопии с подлинника письма -- "праздник всё откладывался и откладывался".
</p>
            <p>
                3. По всему тексту письма название пушкинской речи писателя дается с заглавной буквы: Речь.
</p>
            <p>
                4. На с. 200 в 3-й строчке, сверху слово "заплевывать" в публикации не закурсивлено.
</p>
            <p>
                5. В конце письма справа (с. 200) вместо адреса ошибочно дана дата. Нужно: 
</p>
            <p>
                Старая Русса
                Новгородской губернии
                Ф. М. Достоевскому
</p>
            <p>
                Можно отметить еще несколько незначительных неточностей публикации: так, слов "три" (с. 199) и "шесть" (с. 200) написаны цифрами; не соблюдены некоторые абзацы и т. п. На л. 1 была помета Пуцыковича: "Отв&lt;ечено&gt; 5 Авг. н. ст.".
</p>
            <p>
                    В пропущенном абзаце Достоевский отвечает на просьбу Пуцыковича, содержавшуюся в его письме от 25 июня (7 июля) 1880 г. Пуцыкович писал: "Я не помню, просил ли я Вас возвратить мне то письмо, которое я послал Вам и в котором сотрудник Каткова излагал речь сего последнего обо мне; но теперь это письмо мне до крайности нужно, и я прошу Вас мне его возвратить, если только разыскивание его не причинит Вам хлопот" (ИРЛИ, No 29 828).
</p>
                    <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/neopublikovannyj-otryvok-pucykovichu.htm"/>
            </letter>
        </unpublished_letters>
        
        <book_inscriptions>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/darstvennye-nadpisi/darstvennye-nadpisi-na-knigah.htm"/>        
        </book_inscriptions>
        <photo_inscriptions>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/darstvennye-nadpisi/darstvennye-nadpisi-na-fotografiyah.htm"/>
        </photo_inscriptions>
        <address_notes>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/darstvennye-nadpisi/zapisi-adresov-iz-zapisnyh-knizhek-i-tetradej.htm"/>
        </address_notes>
        <explanations_on_Petrushevtsy>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/public/petrashevcy/index.htm"/>
        </explanations_on_Petrushevtsy>
        <from_maikov>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/bityugova-k-perepiske-dostoevskogo-s-majkovym.htm"/>
        </from_maikov>
        <lost_and_unfound_letters>
            <link a="http://dostoevskiy-lit.ru/dostoevskiy/pisma-dostoevskogo/nesohranivshiesya/nesohranivshiesya.htm"/>
        </lost_and_unfound_letters>
    </miscellaneous>
</letters>
